<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : astuce | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/astuce/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2014-01-08T21:17:29+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Typematrix 2030: Problème avec le pavé numérique]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/12/20/typematrix-2030-probleme-avec-le-pave-numerique/"/>
    <updated>2013-12-20T16:06:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/12/20/typematrix-2030-probleme-avec-le-pave-numerique</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Normalement, un simple appui sur la touche «num» bascule du clavier
normal vers le clavier numérique et vice-versa. Cela fonctionnait
très bien quand j'ai reçu le clavier et puis d'un jour à l'autre,
sans prévenir, plus rien…</p>

<!-- more -->


<p>Quand je dis «plus rien», je veux dire : l'appui sur la touche «num» met
bien en marche la petite led, mais quand tu appuis sur un chiffre, ça
marche pas.</p>

<p>Frustrant. Surtout quand tu met plus de 100€ dans un clavier et qu'en faisant
quelques recherches tu t'aperçois que c'est un problème récurrent et
que <a href="http://typematrix.com/support/user-guide.php">le site de Typematrix</a> n'est pas très loquace sur le sujet. En gros tu ne
trouves pas la solution à ton problème (récurrent hein) sur le site du
fabriquant. Il me semble pourtant que la FAQ serait un bon endroit pour
ça, non ?</p>

<p>Bref, le Typematrix 2030 gère la bascule pavé numérique/clavier normal en
interne, et pour cela, il s'attend à ce que l'ordinateur démarre en mode
«verrou numérique». Ce que font 99% des machines, dont la mienne. C'est donc
pas le problème.</p>

<p>La solution, <a href="http://brainstormy.wordpress.com/2011/11/29/typematrix-ez-2030-et-ubuntu-11-10/">trouvée ici</a> (au passage un grand merci !),
est de décocher l'option «permettre le contrôle du pointeur en utilisant le
pavé numérique» qui, sur Debian, se trouve dans <code>Système&gt;Préférences&gt;Clavier</code>.</p>

<p>Grâce à cela, ça fonctionne de nouveau. Mais il reste toujours un mystère.
Si cette fameuse option était précédement décochée, comment s'est-elle
retrouvée cochée ? Dans le cas contraire, pourquoi le Typematrix s'est
mis soudainement à la considérer ? En conclusion, ça marche, mais je ne
sais pas vraiment pourquoi.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le ventilo de mon alimentation fait un bruit d'enfer]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/12/03/le-ventilo-de-mon-alimentation-fait-un-bruit-denfer/"/>
    <updated>2013-12-03T20:20:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/12/03/le-ventilo-de-mon-alimentation-fait-un-bruit-denfer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Juste avant d'écrire cet article, le ventilo de l'alimentation de mon pc
c'est mis a faire un bruit d'enfer. Le pc tremble de partout.</p>

<!-- more -->


<p>Je vais tenter un truc pour prolonger un peu sa vie. Si ça rate, je ne
pourrais peut-être pas publié d'article demain :(</p>

<p>Quand ce genre de chose arrive, on peut tenter de démonter le ventilo, puis
de mettre une goutte d'huile sur le palier, le truc qui se trouve sous
une pastille autocollante. Voilà, j'espère que ça va fonctionner…</p>

<p>À demain ?</p>

<p><strong>Edit du jour même</strong> <em>Je ne l'ai jamais trouvé ce foutu palier ! Sous la
pastille autocollante il y avait… du plastique moulé ! Quoiqu'il en soit,
il semblerait qu'un bon coup d'aspirateur ai suffit à rendre le sourire
au ventilo ;) Je touche du bois…</em></p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
