<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : opinion | Xavier Nayrac]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/opinion/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2017-02-28T15:02:44+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Je ne voterai pas]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2015/12/13/je-ne-voterai-pas/"/>
    <updated>2015-12-13T17:13:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2015/12/13/je-ne-voterai-pas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Il est 16h00, nous sommes le 13 décembre 2015, le FN va peut-être remporter
plusieurs régions et je ne voterai pas. J’ouvre twitter et je lis beaucoup de
conneries. Je me ferai bien un ptit coup de gueule maintenant puisque d’après
certains, vu que je ne vote pas, je devrai la fermer ensuite…</p>

<!-- more -->

<blockquote>
  <p>Voter est un droit mais c’est avant tout un devoir</p>
</blockquote>

<p>Ne pas voter est tout autant un droit. Je me sens même le devoir de ne pas
voter, pour en aucun cas légitimer les politiques (hommes, femmes, partis) qui
depuis 25 ans que je vote (car oui j’ai déjà voté) n’ont jamais, pas une fois,
tenu leur programme. Chaque fois que j’ai voté, ils (les politiques, les
hommes, les femmes, les partis) ont toujours pris ma voix pour ensuite se
torcher les fesses avec.</p>

<blockquote>
  <p>Celui qui ne vote pas n’a pas le droit de se plaindre des résultats</p>
</blockquote>

<p>Bah voyons, compte là-dessus. Quel que soit le résultat dans ma région, PS, LR
ou FN, je me plaindrai. Parce que quel que soit le résultat, ces gens ne me
représentent pas. Sûr que si c’est le FN qui passe, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=FpH0gre8AQw">je gueulerai un peu plus</a>.</p>

<blockquote>
  <p>J’espère sincèrement que le taux d’abstention sera faible aujourd’hui.</p>
</blockquote>

<p>J’espère justement le contraire mais je pense que tu auras raison dans une
certaine mesure. Le taux d’abstention sera sûrement plus bas que la semaine
dernière. La raison ? PS et LR sont rodés depuis plusieurs décennies, ils
savent se servir du FN pour recueillir quelques votes de plus. Je ne jouerai pas à leur jeu, il me dégoute.</p>

<blockquote>
  <p>Si les gens lisaient plus, se cultivaient plus, le #FHaine ne serait pas si haut aux #electionsregionales. Vote d’ignorance et de peur.</p>
</blockquote>

<p>Ça fait 30 ans que certains se sentant supérieurs (à qui je ne sais
pas) font le coup de culpabiliser les électeurs du FN et/ou de les traiter de
gros cons. 30 ans ! Visiblement ça ne marche pas.</p>

<blockquote>
  <p>Faites vous entendre en allant voter</p>
</blockquote>

<p>Encore une fois, non. Ça ne marche pas. Un candidat te promet une chose. Tu
votes pour lui. Il est élu. Il a la légitimité. Il ne fait pas ce qu’il a
promis. Tu ne peux rien y changer. On recommence à la prochaine élection. Ah
mais si au fait, tu peux y faire quelque chose en refusant de voter…</p>

<blockquote>
  <p>On devrait interdire de voter au seconde tour au gens qui n’ont pas voter au premier , tout le monde se bougerai le cul</p>
</blockquote>

<p>Et allez donc, et pourquoi pas le vote obligatoire !</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ce que je n'ai pas fait cette 14ème semaine de 2015]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2015/04/05/ce-que-je-nai-pas-fait-cette-14eme-semaine-de-2015/"/>
    <updated>2015-04-05T20:15:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2015/04/05/ce-que-je-nai-pas-fait-cette-14eme-semaine-de-2015</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je n’ai pas commencé à bloguer en anglais, mais ça ne saurait tarder. Il me
reste à choisir quelle techno utiliser. J’hésite entre :</p>

<ol>
  <li>Jekyll (que je connais bien)</li>
  <li><a href="http://www.metalsmith.io">metalsmith</a> (pour sortir de ma zone de comfort)</li>
  <li>rake, cat, <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/M4_%28computer_language%29">m4</a>, sed, etc (sans rire ! pour un retour aux sources)</li>
</ol>

<p>Vous me conseillez quoi ?</p>

<!-- more -->

<p>Sinon, je n’ai pas encore lu <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Super-Cannes">Super-Cannes</a> de J.G. Ballard, que je me suis offert
il y a 2 semaines. J’ai plus envie de lire de la fiction en ce moment, j’espère
que ça va revenir vite.</p>

<p>Et vous ? Que n’avez-vous pas fait cette semaine ?</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ce que je n'ai pas fait cette semaine - 2]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2015/03/29/ce-que-je-nai-pas-fait-cette-semaine-2/"/>
    <updated>2015-03-29T15:38:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2015/03/29/ce-que-je-nai-pas-fait-cette-semaine-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je n’ai pas acheté le livre <a href="https://pragprog.com/book/adrpo/ruby-performance-optimization">Ruby Performance Optimization: Why Ruby Is Slow, and How to Fix It</a>.
J’en ai très envie, ça serait bien d’avoir sous la main un ensemble de trucs et
astuces pour accélerer mon code. Si j’hésite encore c’est parce que l’auteur
promet «<em>and your code will run orders of magnitude faster</em>». Ça semble
un peu exagéré quand même ;)</p>

<!-- more -->

<p>Je n’ai pas encore donné d’argent à <a href="https://rubytogether.org/">RubyTogether</a>.
Honte à moi, il s’agit d’un oubli.</p>

<p>Je n’ai pas encore lu <a href="http://www.franceculture.fr/oeuvre-lumiere-et-matiere-une-etrange-histoire-de-richard-feynman">Lumière et matière : Une étrange histoire</a> de Richard Feynman, trouvé à 1€ au marché au livre du mois dernier.</p>

<p>Je n’ai pas encore mis le nez dans le langage <a href="https://www.processing.org/">Processing</a>. Il est en lointaine position sur ma todo list donc ça devra attendre
encore longtemps, mais ça m’intrigue vraiment.</p>

<p>Et vous ? Que n’avez-vous pas fait cette semaine ?</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ce que je n'ai pas fait cette semaine]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2015/03/22/ce-que-je-nai-pas-fait-cette-semaine/"/>
    <updated>2015-03-22T15:18:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2015/03/22/ce-que-je-nai-pas-fait-cette-semaine</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Premier article d’une série récurente que je posterai chaque dimanche, voici
ce que je n’ai pas fait cette semaine.</em></p>

<p>Je n’ai pas installé <strong>la dernière version de l’</strong><a href="http://arduino.cc/en/Main/Software">IDE Arduino</a>.
Je ne compte pas l’utiliser, mais il parait qu’elle intègre des outils en ligne
de commande, et ça c’est cool.</p>

<!-- more -->

<p>Je n’ai pas (encore) lu <strong>le livre de Hilary Mason</strong>
<a href="http://www.oreilly.com/data/free/data-driven.csp">Data Driven</a>.</p>

<p>Je n’ai pas acheté <strong>le livre</strong> <a href="https://leanpub.com/developing-games-with-ruby/">Developing Games With Ruby</a>.
J’hésite. Ça pourrait être fun.</p>

<p>Je ne me suis pas abonné à <strong>la version numérique de
Courrier International.</strong>
Je voulais le faire, mais on ne peut payer ni par carte bancaire, ni par
paypal. Et je n’aime pas l’idée du prélèvement bancaire.</p>

<p>Je n’ai pas travaillé sur mon <a href="https://twitter.com/lkdjiin/status/570258711547023362">super algorithme de génération d’immenses
labyrinthes</a> :</p>

<p>Je n’ai pas donné d’argent à <a href="https://rubytogether.org/">RubyTogether</a>.
Je voulais le faire, je voudrais le faire, je pense qu’il est nécessaire
d’avoir une telle structure pour assurer l’avenir de Ruby et de son écosystème
<del>mais le montant unique de 40$ par mois pour un particulier m’a refroidi.</del>
<ins>Et voilà, je réagis à chaud, je m’emporte et donc je
raconte n’importe quoi. On peut maintenant <a href="https://rubytogether.org/friends">faire un don</a>
sans cotiser mensuellement. Alors rendez-vous la semaine prochaine pour savoir
si j’ai donné ;)</ins></p>

<p>Et vous ? Que n’avez-vous pas fait cette semaine ?</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pour des raisons de sécurité il n'est pas possible de personnaliser votre mot de passe]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2015/03/18/pour-des-raisons-de-securite-il-nest-pas-possible-de-personnaliser-votre-mot-de-passe/"/>
    <updated>2015-03-18T09:59:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2015/03/18/pour-des-raisons-de-securite-il-nest-pas-possible-de-personnaliser-votre-mot-de-passe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>J’ai coutume de râler sur twitter contre les sites web qui font n’importe quoi
avec les mots de passe : limitation du nombre de caractères, impossibilité
d’utiliser certains caractères, mail de confirmation avec mot de passe en
clair, etc. Mais avec le site de ma mutuelle, on atteint un niveau
d’incompétence hors catégorie.</p>

<!-- more -->

<p>Le mot de passe que ma mutuelle m’a attribué fait <strong>six</strong> caractères de long.
Cinq lettres majuscules et un chiffre. Gardez bien ça en tête pendant que vous
lisez la suite de l’article.</p>

<p>Naturellement j’ai eu envie de changer ce mot de passe pour un autre, plus
personnel et… un peu plus long. J’ai eu beau chercher, je n’ai rien vu sur leur
site qui me permette de modifier mon mot de passe. J’ai donc jeter un œil à
la F.A.Q., dont voici le copier coller:</p>

<blockquote>
  <p>Comment personnaliser mon mot de passe ?</p>

  <p>Pour des raisons de sécurité, il n’est pas possible de personnaliser votre mot
de passe. En effet, étant donné le caractère confidentiel de vos données,
votre mot de passe est généré selon un algorithme complexe, et se doit de
vérifier certaines contraintes de sécurité. C’est pour cette raison que les
assurés ne sont pas autorisés à personnaliser leur mot de passe.</p>
</blockquote>

<p>What the fuck !</p>

<p>Je me demande si un jour dans ma vie on s’est foutu de ma gueule plus fort que
ça ? Et en fait ça me pose une question de droit : «À qui appartient mon
mot de passe, à moi, ou au site web ?».</p>

<p>Laissez moi un commentaire si vous avez vécu des expériences similaires ou si
vous vous y connaissez en droit ;)</p>

<p>À bientôt.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
