<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : opinion | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/opinion/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2014-05-25T19:13:24+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Aidez-vous : traduisez !]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/12/06/aidez-vous-traduisez/"/>
    <updated>2013-12-06T20:52:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/12/06/aidez-vous-traduisez</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<p>D'aussi loin que je me souvienne,
j'ai toujours traduit de la documentation technique anglaise en français.
J'ai commencé par traduire des tutoriaux sur l'assembleur, juste pour moi.
Plus tard, j'ai traduis des pages de documentation sur Netbeans.
C'était un autre temps, un temps où je n'utilisais pas encore Vim, où je
programmais en Java… Et j'ai énormement appris en faisant des traductions.</p>

<!-- more -->


<p>Tous les développeurs ne lisent pas l'anglais, même technique. Certains ont
des problèmes avec la langue de Shakespeare et ont besoin de documentation
en français. On peut toujours se dire que, quand même, ils devraient s'y
mettre, mais en attendant, ils font comment ?</p>

<p>Même quand vous maitrisez assez l'anglais pour lire la documentation dans
la langue originale, il est toujours plaisant de pouvoir
lire dans sa langue, surtout pour une première approche du produit.</p>

<p><strong>Aidez-vous, traduisez de la documentation open-source !</strong> J'y vois trois
avantages:</p>

<ol>
<li>Quel que soit votre niveau en anglais, vous allez vous améliorer en
en faisant des traductions. Apprendre du nouveau vocabulaire, des
nouvelles tournures, etc.</li>
<li>En traduisant des documentations, vous allez en apprendre plus sur
le produit, quel qu'il soit, puisque vous serez dans l'obligation
de comprendre chaque détail du produit.</li>
<li>Ça peut être un avantage pour votre CV. S'il est vrai que certains
employeur ne s'intéressent pas à votre anglais, je n'en ai jamais vu
qui considèrent un bon niveau d'anglais comme un point négatif ;)</li>
</ol>


<p>Même si vous pensez ne pas avoir un niveau suffisant, lancez-vous ! Vous
en retirerez toujours un bénéfice.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Quand internet m'énerve (ou mes principes à la con]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/11/20/quand-internet-menerve-ou-mes-principes-a-la-con/"/>
    <updated>2013-11-20T21:11:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/11/20/quand-internet-menerve-ou-mes-principes-a-la-con</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Bonjour à tous, rien de technique aujourd'hui, seulement sept
petits coups de gueule à propos de ce qu'on trouve parfois sur internet.</p>

<!-- more -->


<h2>numéro 1</h2>

<p>Le site web <strong>qui affiche directement une boite modale</strong> du style
«Recevez notre newsletter». Avant même de me dire bonjour,
avant même de savoir de quoi on va me parler,
on me met ça en pleine tronche !
Ce que ça me dis de votre site web c'est:
«tu est juste là pour augmenter mon carnet d'adresse».
Non merci, je ferme l'onglet sans me poser de questions…</p>

<h2>numéro 2</h2>

<p>Les sites dans le genre de Quora: «<strong>You must sign in to read past the
first answer.</strong>» Pourquoi devrais je m'inscrire ? C'est trop demander que de
me l'expliquer en une phrase ?
Je ferme l'onglet sans me poser de questions…</p>

<h2>numéro 3</h2>

<p><strong>Les issues désactivées sur Github.</strong> Vous ne voulez pas savoir ce qui
cloche dans votre programme ? Pas grave, j'en trouverais un autre…</p>

<h2>numéro 4</h2>

<p>Les sites web affichant <strong>une police de caractères de 12 pixels</strong>, voir moins.
Alors oui, je peux toujours zoomer, mais quel est l'intérêt de m'obliger
à le faire ?</p>

<h2>numéro 5</h2>

<p><strong>Les articles de blogs qu'on ne peut pas commenter.</strong> Tu as peur de quoi ?
C'est dommage car j'avais une question intéressante pour nous deux, et
peut-être aussi pour d'autres. Tant pis, je ne viendrais plus…</p>

<h2>numéro 6</h2>

<p><strong>Les questions obligatoires dans les sondages.</strong> Voilà comment je vois les
choses: je te <em>donne</em> de <em>mon temps</em> pour t'aider, pour t'être agréable, et toi
tu veux <em>m'obliger</em> à répondre. Ben non, tu n'auras pas mes réponses…</p>

<h2>numéro 7</h2>

<p><strong>Les projets open-source sans documentation.</strong> Et comment je fais pour
l'utiliser, moi ? Je suis censé lire les sources, sans rire ? Tant pis,
je trouverais mon bonheur ailleurs…</p>

<p>Voilà, c'est tout pour aujourd'hui. Ça fait du bien de s'exprimer un peu.
Et vous, qu'est-ce qui vous met de mauvaise humeur sur le net ? Lâchez vous,
c'est le moment…</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vim pour écrire un livre ?]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/27/vim-pour-ecrire-un-livre/"/>
    <updated>2013-10-27T21:34:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/27/vim-pour-ecrire-un-livre</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Il y a une <a href="http://www.reddit.com/r/vim/comments/142zn7/are_you_interested_in_a_vim_for_writers_book/">discusion intéressante</a>
sur reddit, initié par quelqu'un qui souhaite écrire un petit livre sur
«Vim pour les écrivains». <em>Writer</em> en anglais, soit écrivain, rédacteur,
auteur, etc.</p>

<!-- more -->


<p>Le sujet me semble intéressant. En effet, si Vim est surtout utilisé par
des développeurs, il n'a pas été créé spécifiquement pour cela. À la base,
c'est juste un éditeur et il est légitime de vouloir l'utiliser pour écrire
un livre, une thèse, un devoir scolaire, de la documentation, etc.</p>

<p>Seulement ce genre de document est bien différent d'un code informatique.
Je pense par exemple aux notes de bas de pages, aux images, aux formules
mathématiques…</p>

<p>Je suis curieux, avez-vous déjà utilisé Vim pour écrire un livre ?
Connaissez-vous quelqu'un qui l'a fait ? Avez-vous des trucs, des astuces,
des plugins spécifiques à partager ?</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un mois d'articles quotidiens: le bilan]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/09/un-mois-darticles-quotidiens-le-bilan/"/>
    <updated>2013-08-09T09:07:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/09/un-mois-darticles-quotidiens-le-bilan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ça fait déjà un mois que j'écris quotidiennement sur ce blog. L'heure est
au bilan provisoire.</p>

<!-- more -->


<h2>Plus simple qu'il n'y parait</h2>

<p>Je sais que ça ne fait qu'un mois et qu'il y en reste encore onze, mais
c'est vraiment plus facile que ce à quoi je m'attendais. Écrire pour ce
blog est devenue une routine de travail comme une autre.
J'appréhendais surtout de manquer d'idées mais il se trouve qu'un sujet en
entraine un autre qui en entraine un autre qui…</p>

<h2>Enrichissant</h2>

<p>Devoir écrire tous les jours m'a permis de faire certaines découvertes. Des
sujets comme le langage Elixir ou l'écriture de plugins Octopress était très
loin sur ma <em>todo list</em> personnelle. Sans ce blog, je n'aurais sûrement jamais
pris le temps de m'y mettre.<br/>
Grâce aux commentaires j'ai eu des échanges de qualité qui m'ont
poussés à réfléchir. Je n'en demandais pas tant.</p>

<h2>Quelques chiffres</h2>

<p>Du 8 juillet inclus au 7 aout inclus vous avez été 1029 à lire ce blog.
Pour les OS je suis surpris: Linux, Windows et Macintosh, dans cet ordre.
En gros 30% chacun. Le reste des OS étant du mobile, en gros 6% Android et
4% iOS. Question navigateur Chrome est largement devant avec 55%, suivi par
Firefox (33%) et Safari (6%). Je note avec surprise que Internet Explorer
est à 0,88%. Je m'attendais à un petit score, mais pas à ce point.
Il est encore un peu tôt pour faire un top/flop des articles, ce sera
pour une prochaine fois.</p>

<h2>Pour finir</h2>

<p>Je viens de passer un mois fort sympathique, j'attends les onze autres
avec impatience.
Et enfin, un grand merci aux lecteurs, d'abord pour le seul fait de lire ce blog,
et ensuite pour les encouragements que j'ai reçu ici et sur twitter. Merci.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Modern IE pour Linux: foutage de gueule]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/20/modern-ie-pour-linux-foutage-de-gueule/"/>
    <updated>2013-07-20T08:44:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/20/modern-ie-pour-linux-foutage-de-gueule</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Question:</strong> «Que doit faire régulièrement un développeur du web ?»</p>

<p><strong>Réponse:</strong> «Tester le rendu de son site sur plusieurs navigateurs.»</p>

<p>Internet Explorer fait partie du lot. Qu'on le veuille ou non, il faut
tester nos sites dans IE, même quand on travaille sur Linux.
Au début de l'année, Microsoft a lancé
<a href="http://www.modern.ie/fr">Modern.IE</a>. L'ancien site tout moche où on
téléchargait les VMs qui ne fonctionnaient que sur Windows à fait place
à un site moderne, new look, qui te
promet (dixit le dit site):</p>

<p><blockquote><p>Facilitez vos tests pour Internet Explorer</p></blockquote></p>

<!-- more -->


<p>On te dis qu'on va bien s'occuper de toi. J'ai eu envie d'y croire alors
j'ai essayé. Ce qui m'intéresse ce sont les outils de virtualisation, alors
rendez vous sur la page <a href="http://www.modern.ie/fr/virtualization-tools.">http://www.modern.ie/fr/virtualization-tools.</a> Voici
ce qu'on peut y lire:</p>

<p><blockquote><p>Testez votre site. Dans tout navigateur sur un Mac ou un ordinateur Windows.</p></blockquote></p>

<p>Ça aurait du me mettre la puce à l'oreille mais je continue quand même.
Deux clics plus tard, j'obtiens la liste des VMs pour Linux/VirtualBox.
Premier constat: la taille des VMs, toujours aussi gargantuesque,
5 ou 6 gigas pour certaines.
Bon, c'est pas ça qui va m'arrêter, mais faut quand même savoir que leur
serveur ne supporte pas le resume…</p>

<p>Quelques heures plus tard, mission accomplie, IE 9 est téléchargé. Je
lance le script d'install qui tente de décompresser la bête.
Mais non. Comment ça, non ? Ben non, fichier corrompu (!?). J'ai un peu la nausée à l'idée de devoir
re-télécharger 5 Go. J'essaye de les décompresser avec
deux trois programmes classiques que j'ai sous la main. Rien à faire.
Corrompu…</p>

<p>Retour sur le site Modern.IE pour trouver ça: «Need more help downloading and installing the VMs?
<a href="http://blog.reybango.com/2013/02/04/making-internet-explorer-testing-easier-with-new-ie-vms/">Try Rey Bango’s blog</a>.»</p>

<p>Ok je fais ça. Qu'est-ce-que j'y apprends:</p>

<p><blockquote><p>A number of people have mentioned that they’ve had trouble unzipping the<br/>images and that they may be corrupt. They’re not corrupt. There’s an issue in<br/>both OSX &amp; Linux where using the OS’s default zip tool is failing to open the<br/>.zip file properly. We’re aware of this and are looking into it. The interim<br/>solution is to use a 3rd party unzip tool like “The Unarchiver” in the Apple<br/>app store or Peazip for Linux. These will correctly unzip the .zip files and<br/>give you working images.</p></blockquote></p>

<p>Traduction rapide (et sûrement un peu maladroite) pour les non-anglophones, accrochez vous, ça vaut son
pesant de cacahuètes:</p>

<p><blockquote><p>Plusieurs personnes ont rapporté avoir des problèmes à décompresser les images<br/>et que celles-ci pouvaient être corrompues. Elles ne sont pas corrompues. Il y<br/>a un problème dans OSX et Linux, qui empêche d'ouvrir proprement les fichiers<br/>zip avec les outils par défaut de l'OS. On est au courant de ça et on regarde<br/>ce qu'on peut faire. La solution provisoire est d'utiliser un outil de<br/>décompression tiers, comme &ldquo;The Unarchiver&rdquo; dans l'app store ou bien Peazip<br/>pour Linux. Ces outils décompresseront correctement les zip et produiront des<br/>images qui fonctionnent.</p></blockquote></p>

<p>Sans rire !? C'est tout ce que Microsoft a à dire la-dessus ? «C'est pas
nous, m'sieur, c'est encore la faute à OSX et Linux tout ça.»
Vous m'imaginez dire ça au boulot:</p>

<p>  <strong>Client:</strong> Il y a un problème avec le site, il fonctionne correctement dans
IE mais des utilisateurs nous ont rapporté qu'il s'affichait mal avec
Chrome et Firefox.</p>

<p>  <strong>Moi:</strong> Non, il ne s'affiche pas mal, il y a juste un problème avec Firefox et Chrome
qui empêche mon site de s'afficher correctement. En attendant que je corrige
ça, vos utilisateurs peuvent toujours regarder le site avec IE.</p>

<p>Le post date de février, c'est toujours pas corrigé. La suite de l'histoire
maintenant: Je n'ai jamais entendu
parler de ce <em>Peazip</em>, je cherche un peu et fini par l'installer. Après 10
minutes d'essais infructeux, pendant lesquelles j'ai du essuyer à peu près
40 bugs (sans rire), je le désinstalle et j'abandonne.
J'ai perdu
mon temps mais c'est de ma faute, qu'est ce qui m'a pris de croire
que Microsoft s'interessait aux utilisateurs de Linux ?</p>

<p>Pour ceux et celles qui se demande quelle est la solution, c'est la même que depuis
des années: <a href="https://github.com/xdissent/ievms">ievms</a> le script qui fonctionne.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p><em>P.S. Ça fait des mois que je pense à écrire cet article. Ça fait du bien
quand ça sort.</em></p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
