<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : clavier | Xavier Nayrac]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/clavier/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2015-10-10T14:38:52+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vim : Pourquoi les touches HJKL ?]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2015/04/02/vim-pourquoi-les-touches-hjkl/"/>
    <updated>2015-04-02T11:46:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2015/04/02/vim-pourquoi-les-touches-hjkl</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<p>Pourquoi utilise-t-on les touches HJKL pour les déplacements de base dans Vim ?
Par déplacement de base, j’entends un caractère à gauche ou à droite (H et L) et
une ligne au-dessus ou en dessous (J et K). Pourquoi ne pas utiliser les
touches fléchées, par exemple, ou même la main gauche ?</p>

<p><img class="center" src="/images/ADM-3A.jpg"></p>

<!-- more -->

<p><strong>Pourquoi pas les touches fléchées ?</strong></p>

<p>En fait, on peut bien sûr se servir des touches fléchées pour se déplacer dans
Vim.  C’est utile si vous êtes débutant, mais vous devriez essayer rapidement
de perdre l’habitude de les utiliser : Elles sont trop loin du <em>home row</em> (voir
plus bas).</p>

<p>On peut carrément les désactiver ou mieux, s’en servir pour autre chose, comme
pour changer de fenêtre, modifier la taille des fenêtres, etc…</p>

<p><strong>Pourquoi pas les touches à main gauche ?</strong></p>

<p>Le créateur de Vim était droitier, donc on se sert de la main droite !
Évidemment non, puisque les joueurs utilisent sans problèmes WASD pour se
diriger (ZQSD en azerty).</p>

<p><strong>Le home row</strong></p>

<p>Quelle est la bonne façon de placer ses doigts sur un clavier ?  Selon les
règles de la dactylographie, les doigts des deux mains doivent se placer sur le
<em>home row</em>. Ça minimise énormément le déplacement des doigts et des mains et la
fatigue musculaire tout en augmentant la vitesse de frappe.</p>

<p><img class="center" src="/images/keyboard-home-row.png"></p>

<p><strong>Mais alors pourquoi utiliser HJKL pour se déplacer et pas JKL; ?</strong></p>

<p>À cause de la force des doigts peut-être ? Le petit n’étant pas très fort ?
Non. C’est tout simplement parce que Vi, l’ancêtre de Vim, a été créé sur
<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/ADM-3A">le terminal ADM-3A</a>.
Regardez bien ce qu’on trouve sur les touches HJKL :</p>

<p><img class="center" src="/images/keyboard-ADM-3A.png"></p>

<p>Au passage, notez l’emplacement de la touche ESC ;-)</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
