<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : naam | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/naam/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2013-08-09T09:12:41+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Implémenter un langage sur la machine virtuelle Parrot: partie 1]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/01/implementer-un-langage-sur-la-machine-virtuelle-parrot-partie-1/"/>
    <updated>2013-08-01T07:59:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/01/implementer-un-langage-sur-la-machine-virtuelle-parrot-partie-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-2'>Niveau : <span>intermédiaire</span></div></p>

<p>Cela fait quelques années que j'ai envie d'essayer la
<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Machine_virtuelle">machine virtuelle</a>
<a href="http://www.parrot.org/">Parrot</a> et j'ai toujours reporté à plus tard.
Jusqu'à maintenant. Aujourd'hui, je commence à écrire un
<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Toy_language">toy language</a>
qui tournera sur Parrot.</p>

<p>Pour implémenter un langage sur Parrot, il faut d'abord … un langage.
Simple de préférence, avec peu de fonctionnalités, au moins pour
démarrer.
Je vais en inventer un pour l'occasion, ce qui sera bien plus drôle que
d'utiliser un sous-ensemble d'un langage déjà existant.</p>

<!-- more -->


<h2>Le langage naam</h2>

<p>Naam signifie No Assignment, Automatic Memoization.
Je rappelle qu'il s'agit d'un <em>toy language</em>, l'objectif étant
d'expérimenter, et non de produire le prochain succès planétaire.
Pour le moment, et peut-être pour toujours, le langage sera limité
à l'utilisation des nombres entiers. Pas de nombres à virgule, pas de
chaînes, pas d'objets… Je viens de passer quelques jours à envisager
une syntaxe. Mais la reflexion n'est pas terminée et elle pourrait
changer d'ici à l'implémentation de naam. Voici des exemples:</p>

<pre><code>sign(n)=
1  if n &gt; 0
-1 if n &lt; 0
0  else

print sign(3)
</code></pre>

<p>Les détails:</p>

<pre><code>sign(n)=
</code></pre>

<p>C'est la définition d'une fonction <code>sign</code>.</p>

<pre><code>1  if n &gt; 0
-1 if n &lt; 0
</code></pre>

<p>Si <code>n</code> est positif on renvoie 1. Si <code>n</code> est négatif on renvoie -1.</p>

<pre><code>0  else
</code></pre>

<p>Dans les autres cas (il reste le cas du zéro) on renvoie 0. Le mot <code>else</code>
marque aussi la fin de la fonction.</p>

<p>Voici maintenant ce que pourrait être la fonction factorielle:</p>

<pre><code>!(n)=
1            if 0
n * .(n - 1) if n &gt; 0
else

print !(7)
</code></pre>

<p>Et le détail:</p>

<pre><code>!(n)=
</code></pre>

<p>On définit la fonction <code>!</code>. Le nom d'une fonction n'a pas à être composé
de lettres. Des signes font aussi bien l'affaire.</p>

<pre><code>1            if 0
</code></pre>

<p>Quand l'argument vaut zéro, on renvoie 1.</p>

<pre><code>n * .(n - 1) if n &gt; 0
</code></pre>

<p>Dans les cas où <code>n</code> est positif, on renvoie <code>n</code> multiplié
par la factorielle de <code>n - 1</code>.
Le point (<code>.</code>) signifie «la fonction elle-même».</p>

<pre><code>else
</code></pre>

<p>Enfin, dans les autres cas (qui ici sont <code>n</code> est négatif) on renvoie du
vide, rien, nada. Comme une fonction est dans l'obligation de renvoyer
une valeur, cela provoquera une erreur (ce qui est voulu).</p>

<p>Un dernier exemple pour terminer, la fonction d'Ackermann. Je ne vais pas
la commenter, la seule différence avec ce que j'ai montré avant est
qu'il y a deux arguments :</p>

<pre><code>ackermann(m, n)=
n + 1                 if 0, n
.(m - 1, 1)           if m &gt; 0, 0
.(m - 1, .(m, n - 1)) else

print ackermann(2, 3)
</code></pre>

<p>On pourrait aussi écrire la même fonction de la manière suivante (je n'ai
pas encore décidé si naam supporterait les deux syntaxes ou non):</p>

<pre><code>ackermann(0, n)     = n + 1
ackermann(m &gt; 0, 0) = .(m - 1, 1)
ackermann(m, n)     = .(m - 1, .(m, n - 1))
</code></pre>

<p>Alors, qu'en pensez vous. Est-ce-que ça vous dit de voir naître un
<em>toy language</em> au jour le jour ? Que pensez vous de naam ?</p>

<p>La prochaine fois on installe Parrot et on joue un peu avec pour sentir le truc.</p>

<p>À demain.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
