<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : synthé | Xavier Nayrac]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/synthe/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2019-12-04T16:21:02+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fabriquer une vactrol pour piloter un oscillateur]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2019/12/04/fabriquer-une-vactrol-pour-piloter-un-oscillateur/"/>
    <updated>2019-12-04T16:07:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2019/12/04/fabriquer-une-vactrol-pour-piloter-un-oscillateur</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Vactrol, comme Frigidère ou Mobylette, c’est une marque passée dans le langage
courant pour désigner l’objet. En français on peut aussi utiliser photocoupleur,
optocoupleur, ou opto-isolateur.  Je continuerais quand même à employer le terme «vactrol»
pour plus de simplicité.</p>

<h2 id="cest-quoi-">C’est quoi ?</h2>

<p>Une vactrol est la combinaison d’une source lumineuse, une LED dans notre cas mais n’importe quoi peut fonctionner en théorie,
et d’un récepteur, ici ce sera une photorésistance.
Le tout doit être isolé de la lumière extérieure du mieux possible.</p>

<p>Une photorésistance est un composant dont la résistance change en fonction de la quantité de lumière reçue.
Plus la LED sera lumineuse, plus la résistance de la photorésistance va chuter.
Inversement, plus la LED sera sombre, inactive, plus la résistance du dispositif
sera importante.</p>

<!-- more -->

<h2 id="quoi-a-va-servir-">À quoi ça va servir ?</h2>

<p>Ça va nous servir à contrôler, moduler, modifier, la fréquence d’un oscillateur de manière
automatique. Par l’intermédiaire d’un autre oscillateur par exemple, ou de
n’importe quel autre dispositif qui sera source de voltage.</p>

<p>Aujourd’hui il n’est pas toujours simple de trouver sur le marché des optocoupleurs
avec photorésistance. On en trouve plutôt à base de phototransistor ou de photodiode.
Mais ceux avec photorésistance ont été pas mal utilisé dans les amplis et les
pédales d’effet pour guitares. Notamment pour réalisé des compresseurs et des trémolos.</p>

<h2 id="comment-en-fabriquer-">Comment en fabriquer ?</h2>

<p>Il est plutôt facile de fabriquer soi-même une vactrol. La qualité ne sera pas
forcement aussi bonne qu’une vactrol du commerce, mais pour des applications
audio c’est souvent amplement suffisant.</p>

<p>Voici les ingrédients nécessaires :</p>

<ul>
  <li>une LED</li>
  <li>une photorésistance</li>
  <li>du tube thermorétractable</li>
  <li>de la colle</li>
  <li>une petite pince</li>
  <li>un briquet</li>
</ul>

<p><img class="center" src="/images/vactrol-1.jpg"></p>

<h3 id="coller-la-led-sur-la-photorsistance">1 Coller la LED sur la photorésistance</h3>

<p>Il n’est pas strictement nécessaire de coller LED et photorésistance ensemble,
mais ça simplifie fortement la suite.</p>

<p><img class="center" src="/images/vactrol-2.jpg"></p>

<h3 id="gainage">2 Gainage</h3>

<p>Une fois la colle sèche, on coupe un morceau de gaine. On chauffe. On aplati
bien les bords encore chauds avec la pince. Et c’est fini.  Sur la photo on
voit que j’ai coupé un peu plus que nécessaire la patte négative de la LED,
pour être sûr de bien la repérer lors du futur montage.</p>

<p><img class="center" src="/images/vactrol-3.jpg"></p>

<h2 id="comment-lutiliser-">Comment l’utiliser ?</h2>

<p><img class="center" src="/images/vactrol-4.png"></p>

<p>Placez la vactrol à la place du potentiomètre de l’<a href="http://lkdjiin.github.io/blog/2019/12/02/fonctionnement-dun-oscillateur-a-base-de-cd40106/">oscillateur</a>.
N’oubliez pas de connecter une petite résistance après ou avant la LED, pour ne
pas la griller. Puis raccordez votre source de voltage à l’entrée FM et le tour
est joué.</p>

<p>Vous pouvez aussi ajouter un potentiomètre en série avec la vactrol pour sélectionner la fréquence de base.</p>

<p>Je suis très intéressé par vos trucs, astuces, ou anecdotes sur les vactrols. Alors écrivez ça dans un commentaire. Merci et à bientôt.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fonctionnement d'un oscillateur à base de CD40106]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2019/12/02/fonctionnement-dun-oscillateur-a-base-de-cd40106/"/>
    <updated>2019-12-02T20:41:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2019/12/02/fonctionnement-dun-oscillateur-a-base-de-cd40106</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dernièrement j’ai écrit un article qui montre quelques oscillateurs simples,
mais sans fournir d’explications sur le fonctionnement.  Aujourd’hui je vais
tenter d’expliquer ce qu’il se passe, comme j’aurais aimé qu’on m’explique
quand j’ai débuté l’électronique.</p>

<p>Le CD40106 est un inverseur logique, il applique la fonction NOT. Si le signal
en entrée est un 1 logique, le signal en sortie sera un 0 logique. Inversement,
si le signal en entrée est un 0 logique, le signal en sortie sera un 1 logique.</p>

<p>C’est donc du numérique, et ça semble simple.</p>

<p>Mais qu’est ce qu’on entend par 0 et 1 logique ?
Quand le circuit intégré CD40106 est alimenté par une pile 9
Volt, le 0 logique en sortie correspond à un signal de 0 Volt et le 1 logique
correspond, toujours en sortie, à un signal de 9 Volt (à peu près).  Par contre en entrée,
c’est un peu plus compliqué, parce que l’électronique c’est jamais seulement
numérique. Mais on y reviendra plus tard.</p>

<p>Voici l’oscillateur dont je parle dans la suite de l’article :</p>

<p><img class="center" src="/images/oscillo-cd40106.png"></p>

<!-- more -->

<h2 id="le-circuit">Le circuit</h2>

<p>Lorsqu’on branche la pile, le signal au point A est un 0 logique, il n’y a pas
de tension en entrée. Rien. Zéro. Nada. Donc le circuit intégré produit un 1 logique en sortie, au point B.
Ce niveau de sortie durera jusqu’à ce que l’entrée s’inverse.</p>

<p><img class="center" src="/images/onde-carree-1.png"></p>

<p>Une bonne partie des électrons vont se bousculer vers la sortie OUT (un haut-parleur par exemple). Mais comme l’électricité aime
emprunter tout les chemins possibles, quelques électrons vont retourner au point A, via la résistance R1.
Arrivé au point A, ces électrons sont attirés par le ground comme des fourmis par le miel.
Mais ils n’atteindront jamais le ground, car ils vont se retrouver piégé à l’intérieur du condensateur C1.
Et pendant ce temps, la sortie du circuit intégré est toujours à 9 Volt.</p>

<p>Arrive fatalement le moment où le condensateur C1 est plein et ne peut plus
accueillir de nouveaux électrons. Mais ils arrivent toujours au point A par
l’intermédiaire de la résistance. Ils vont alors emprunter l’entrée du circuit
intégré. Et comme le CD40106 a maintenant un 1 logique en entrée il va produire
un 0 logique en sortie.</p>

<p><img class="center" src="/images/onde-carree-2.png"></p>

<p>Les électrons n’arrivent plus vers le point A via R1, puisque la sortie du
circuit intégré est dorénavant à zéro. Par contre, le condensateur commence
a libérer ses électrons, ce qui maintient l’entrée du CD40106 au niveau du
1 logique.</p>

<p>Et puis, quand le condensateur à épuisé toute sa réserve d’électrons, le point A
passe de nouveau au 0 logique et le cycle peut recommencer. Ce qui produit une
onde carrée.</p>

<p><img class="center" src="/images/onde-carree-3.png"></p>

<p>Tout ça est très simplifié, et c’est un peu le monde des bisousnours numériques.
Malgré tout, c’est un premier niveau de compréhension.</p>

<h2 id="entre-analogique-et-hystrsis">Entrée analogique et hystérésis</h2>

<p>Comme je l’ai laissé entendre dans l’introduction, la grande simplification de
l’explication précédente est de prétendre que le signal en entrée (point A) est
numérique. C’est à dire 0 Volt ou 9 Volt. À cause du condensateur (ou grâce à
lui, c’est selon le point de vue) le signal au point A est une onde de type plus ou moins
triangulaire.  Pendant une même période de temps, le condensateur en charge
attire plus d’électrons quand il est vide que quand il est déjà un peu rempli.
De même, il rejette plus d’électrons au début de sa décharge.</p>

<p>Pour cette raison, l’inverseur logique fonctionne avec un seuil. Quand le signal est
en dessous du seuil, l’entrée est à 0, et inversement. Mais pour pouvoir
réaliser un oscillateur, un seul et unique seuil ne va pas être suffisant.
Sitôt le seuil franchi, l’état va s’inverser. Ce qui fera aussitôt franchir le
seuil dans le sens inverse, et de nouveau inverser l’état. Etc. Le signal en
entrée resterait coincé sur le seuil, ni vraiment 0, ni vraiment 1.</p>

<p>Le CD40106 fonctionne grâce au principe
d’<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Hyst%C3%A9r%C3%A9sis">hystérésis</a>, ou hystérèse.
En pratique il y a deux seuils, et seulement l’un de ces seuils est actif à un
instant donné. Le schéma suivant est extrait du <em>datasheet</em> et j’ai ajouté les
point en rouge, qui représentent des instants dans le temps.</p>

<p><img class="center" src="/images/hysterisis.png"></p>

<p>Au premier point rouge, la tension franchit le seuil <em>VT+</em>, qui est actif. Le circuit
considère donc l’entrée comme un 1 et produit une sortie à 0. À partir de ce
moment, le seuil <em>VT+</em> devient inactif, et c’est le seuil <em>VT-</em> qui prend le relai et devient actif.</p>

<p>Au second point rouge, bien qu’on ai franchi plusieurs fois le seuil <em>VT+</em> dans
un sens et dans l’autre rien ne change.</p>

<p>Au troisième et dernier point, le signal franchit <em>VT-</em>, le seuil actif, et
donc la sortie s’inverse.</p>

<p>C’est ça l’hystérésis, un changement d’état suivant un évènement externe <strong>et</strong> l’état actuel.
Et c’est bien utile pour faire un oscillateur avec un inverseur.</p>

<p>C’est fini pour aujourd’hui. Si vous avez repéré des erreurs dans cet article, n’hésitez pas à le signaler dans un commentaire. Merci et à bientôt.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Quelques oscillateurs très simples]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2019/11/20/quelques-oscillateurs-tres-simples/"/>
    <updated>2019-11-20T17:05:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2019/11/20/quelques-oscillateurs-tres-simples</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>J’ai l’intention de fabriquer mon synthétiseur modulaire. Et comme il faut bien
commencer quelque part, un oscillateur semble un bon point de départ. Je
pourrais utiliser un Arduino, ou une plate-forme similaire, écrire quelques
lignes de code, et voilà. Mais ça aurait beaucoup moins de charme que de faire
un peu d’électronique en mode vintage. Je vais donc commencer par ce que
j’imagine être le plus simple : un oscillateur avec un seul composant principal
et quelques résistances et condensateurs.  Ça n’ira pas bien loin, ça fera
sûrement mal aux oreilles, mais au risque de me répéter «Il faut bien commencer
quelque part.»</p>

<!-- more -->

<h2 id="quest-ce-quun-oscillateur">Qu’est ce qu’un oscillateur</h2>

<p>Un oscillateur est un dispositif électronique qui produit un signal électrique
ayant la forme d’une onde.  Une onde électrique, c’est un motif, une forme, que
produit la sortie du dispositif en Volt, qui oscille entre un minimum et un
maximum, et qui se répète, encore et encore.  On rencontre couramment les types d’ondes
carrée, triangle, en dent de scie, et enfin, sinusoïdale.</p>

<p><a title="Omegatron translated by Roland Brierre [CC BY 3.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/3.0)], via Wikimedia Commons" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Formes_d%27onde.png"><img width="512" alt="Formes d&#039;onde" src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/21/Formes_d%27onde.png/512px-Formes_d%27onde.png" /></a></p>

<p>Chaque forme d’onde particulière produit une sonorité particulière quand on la
passe dans un haut-parleur. Une répétition - on dit aussi un cycle - par
seconde donne par définition une fréquence de 1 Hertz. C’est la hauteur
(musicale) de la note produite. Dix cycles par seconde correspondent à 10 Hertz.
Deux cent trente quatre cycles par seconde correspondent à 234 Hertz, etc. Un
Hertz est une fréquence beaucoup trop basse pour être entendue par les humains.
Des oreilles jeunes, en bonne santé, pas trop fatiguées, peuvent entendre les
fréquences comprises entre 40 et 20 000 Hertz, en gros.</p>

<h2 id="onde-carre">Onde carrée</h2>

<h3 id="cd40106">CD40106</h3>

<p>Le premier oscillateur que j’ai testé à pour composant de base un CD40106, et produit une onde carrée.</p>

<p><img class="center" src="/images/osc-40106.png"></p>

<p>Si vous l’essayez, raccordez aussi les pins 3, 5, 9, 11 et 13 au ground. Et si
possible ajoutez lui un volume, la sortie pouvant être assez élevée. <em>(Dans
tous les cas, vous devriez toujours ajouter un contrôle de volume et mettre
votre ampli à zéro pour commencer ; ça vous évitera des mauvaises surprises.)</em></p>

<p>On obtient une belle onde carrée :</p>

<p><img class="center" src="/images/square-wave.jpg"></p>

<h3 id="hc14">74HC14</h3>

<p>Le 74HC14, c’est la même chose qu’un CD40106 mais en 5 Volt, voire même moins.
Il est donc idéal si votre circuit doit fonctionner en 5 Volt ou moins.  Le
schéma est exactement le même que le précédent, pin pour pin. Pensez seulement
à bien utiliser du 5 Volt, sinon vous le grillerez.</p>

<h3 id="section">555</h3>

<p><img class="center" src="/images/osc-555.png"></p>

<p>Le 555 est un grand classique. Un des composants électroniques les plus utilisés au monde.</p>

<p><img class="center" src="/images/bread-555.jpg"></p>

<h2 id="dents-de-scie">Dents de scie</h2>

<p><img class="center" src="/images/osc-transistor.png"></p>

<p>Je voulais aussi voir ce que je pouvais faire avec un transistor. Le résultat est
intéressant mais l’amplitude est un peu faible.</p>

<p><img class="center" src="/images/sawtooth-wave.jpg"></p>

<p>J’ai pu le faire fonctionner à 9 Volt avec un 2N2222A en
métal. Tout les autres types de transistors que j’ai essayé n’ont pas réussi à osciller. Je pense
que la plupart fonctionnerait avec 12 Volt. Il faudra que j’essaye plus tard
car je n’avais pas de 12 Volt sous la main.</p>

<h2 id="les-contrles">Les contrôles</h2>

<p>De manière générale, augmenter la résistance diminue la fréquence. C’est à dire
que ça produit une note plus basse.  De même, augmenter la valeur du condensateur diminue
aussi la fréquence. Il ne faut pas hésiter à tester les différentes valeurs
qu’on a sous la main.</p>

<h2 id="ce-qui-manque">Ce qui manque</h2>

<p>Laissez moi le répéter une fois encore : il faut commencer quelque part. Et là,
ça n’est clairement que le début. Tel quel, ces oscillateurs sont inutilisables
dans un synthé. Voyons rapidement ce qui manque :</p>

<ul>
  <li><strong>Plusieurs formes d’ondes</strong>. Il me manque encore triangle et sinus. Et l’idéal serait qu’un seul oscillateur puissent produire plusieurs formes d’ondes.</li>
  <li><strong>Un contrôle fin de la fréquence</strong>. Généralement les oscillateurs possèdent 2 contrôles de fréquence. Un grossier (<em>coarse</em>) qui balaye toute l’étendue du registre, et un plus fin de l’ordre d’un ou deux tons, qui permet de s’accorder précisément.</li>
  <li><strong>1V/oct</strong>. C’est LA fonctionnalité que j’attends avec le plus d’impatience. Je pense que ce sera aussi la plus complexe à mettre en place. En gros, c’est ce qui permettra à mes oscillateurs de jouer des notes précises, à partir d’un clavier ou d’un séquenceur, par exemple.</li>
  <li><strong>Pulse modulation</strong>. Un carré est aussi un rectangle. Pensez donc à une onde carrée comme à une onde rectangle, avec par exemples des «bosses» plus longues et des «creux» plus courts. Ça permet d’obtenir des nouvelles sonorités.</li>
  <li><strong>La synchro</strong>. Mais c’est un peu normal car pour cela il faut un deuxième oscillateur. En gros c’est quand on utilise deux oscillateurs en même temps. L’un s’occupant de la fréquence et l’autre de la forme d’onde.</li>
</ul>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le format Eurorack]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2019/11/10/le-format-eurorack/"/>
    <updated>2019-11-10T10:52:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2019/11/10/le-format-eurorack</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Eurorack est actuellement le format le plus populaire pour les synthétiseurs
modulaires.  C’est un standard de facto parmi la jungle des formats existants.
Du moins, c’est le standard «pas trop cher» car le format Moog Unit, plus
luxueux, est aussi assez populaire. Vous remarquerez que j’utilise des
guillemets autour de «pas trop cher» parce qu’un synthé modulaire, c’est de
toute manière onéreux.</p>

<p><a title="Nina Richards (who can be contacted via ZoeB). [CC BY 3.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/3.0)], via Wikimedia Commons" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Doepfer_A-100.jpg"><img width="256" alt="Doepfer A-100" src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/66/Doepfer_A-100.jpg/256px-Doepfer_A-100.jpg" /></a></p>

<!-- more -->

<h2 id="synthtiseur-modulaire">Synthétiseur modulaire</h2>

<p>Un synthétiseur modulaire est un synthétiseur dont vous agencez vous même les
différents modules. Vous choisissez des oscillateurs, des filtres, des
générateurs d’enveloppes, des effets, des amplis, des mixeurs, des séquenceurs,
des portes logiques, des horloges, etc, et vous les relier dans l’ordre que
vous voulez avec des câbles pour produire des sonorités, voir des musiques
complètes.  Les seules limites sont votre imagination et votre porte-monnaie
(parce que à première vue, c’est quand même honteusement cher).</p>

<p>J’ai envie d’un synthé modulaire depuis que j’ai vu un documentaire sur les Who
dans lequel Pete Townshend recréait les sonorités de «Won’t get fooled again»
dans son home studio. En écrivant cet article j’ai recherché ce documentaire,
mais je n’ai pas réussi à le retrouver. Et ça n’était peut-être même pas
vraiment un synthé modulaire. Mais c’est toujours resté dans un coin de ma
tête.</p>

<h2 id="les-spcifications-du-format-eurorack">Les spécifications du format Eurorack</h2>

<p>Eurorack est un ensemble de spécifications plutôt laxistes, initiées par
l’entreprise Doepfer en 1996, pour définir la taille des modules, les
mécanismes de montage et les détails de l’alimentation électrique, des différents types de
connecteurs et du transport de l’information (audio, gate, trigger).</p>

<p>Ce que tout le monde peut voir facilement, c’est la taille des modules. On
donne généralement la hauteur des modules d’un synthé modulaire, comme de tout
matériel qui se monte en rack, en unité <strong>U</strong> (pour Rack Unit). On parle donc
d’une hauteur de 1U, de 2U, de 3U, 4U, 5U, etc. Le Rack Unit mesure 44,45 mm.
Donc 3U devrait faire 133,35 mm. Mais pas pour Eurorack. Pour EuroRack, 3U
mesure 128,5 mm. Pourquoi ? J’avoue que je n’ai pas tout compris.</p>

<p>Pour la largeur d’un module on parle de HP (pour Horizontal Pitch). Un HP
corresponds à 5,08 mm et les modules sont censés avoir une largeur qui est un
multiple de 1HP.</p>

<p>Pour l’anecdote, Doepfer défini aussi des spécifications pour la longueur et la
largeur des vis de montage.</p>

<p>Du côté de l’alimentation, un module utilise du +12 volt, du -12 volt et
nécessite un <em>ground</em> à 0 volt. Certains modules peuvent aussi avoir besoin de
+5 volt, une tension classique pour les Arduino &amp; Cie. Les modules sont
connectés à l’alimentation par une prise ruban à 16 broches (mais parfois seulement
10 broches, standard, vous avez dit standard).</p>

<p><a title="Heron 21:16, 22 Nov 2004 (UTC) [CC BY-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/)], via Wikimedia Commons" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Flachbandkabel.jpg"><img width="128" alt="Flachbandkabel" src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/65/Flachbandkabel.jpg" /></a></p>

<p>Les tensions de travail en interne (audio, CV, trigger, clock) sont définies de
manière assez laxistes. Un signal audio est censé se cantonner entre -5 volt et
+5 volt.  Un CV (control voltage) est normalement de 5 volt entre deux pics et
peut-être uni polaire ou bipolaire. En clair il peut se balader quelque part
entre -2,5 volt et +2,5 volt, jusqu’à entre 0 volt et +5 volt.
Trigger, gate et clock sont censés être des signaux numériques, 0 volt ou 5 volt.</p>

<p>Enfin, les connexions entre modules sont réalisées avec des petits jacks (3,5 mm).</p>

<h2 id="dautres-formats">D’autres formats</h2>

<p>Il existe d’autres formats (ou form factors) de synthé modulaires. Le format
Moog Unit est surement le plus populaire après Eurorack. Et le format FrackRack
est celui qui se rapproche le plus de Eurorack. Voici ces trois formats en résumé :</p>

<p><strong>Eurorack</strong>  <br />
Hauteur : 3U (moins de 13 cm)  <br />
Tensions : +/-12v +5v  <br />
Jack : petit    </p>

<p><strong>Moog Unit (MU)</strong>  <br />
Hauteur : 5U (environ 22 cm)  <br />
Tensions : +/-15v +5v  <br />
Jack : gros    </p>

<p><strong>FrackRack</strong>  <br />
Hauteur : 3U  <br />
Tensions : +/-15v  <br />
Jack : petit</p>

<p>Parmi tout les formats que j’ai exploré, la hauteur peut aller tout de même
jusqu’à 40cm (Technosaurus Selector).  Quant à l’alimentation, on trouve de
tout entre -18 volt et +24 volt.</p>

<h2 id="sources">Sources</h2>

<p>https://en.wikipedia.org/wiki/Eurorack</p>

<p>http://www.doepfer.de/a100_man/a100m_e.htm</p>

<p>http://www.doepfer.de/a100_man/a100t_e.htm</p>

<p>https://sdiy.info/wiki/Eurorack</p>

<p>https://sdiy.info/wiki/Eurorack_DIY_parts</p>

<p>https://www.synthesizers.com/formfactors.html</p>

<p>https://en.wikipedia.org/wiki/Rack_unit</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[100 jours de synthé modulaire]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2019/11/03/100-jours-de-synthe-modulaire/"/>
    <updated>2019-11-03T13:54:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2019/11/03/100-jours-de-synthe-modulaire</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pendant 100 jours je vais étudier les synthés modulaires selon les règles
suivantes, adaptées du site <a href="https://www.100daysofx.com/">100DaysOfX</a> :</p>

<h2 id="rgles">Règles</h2>

<ul>
  <li>1 heure par jour pendant les 100 prochains jours. (<em>Mais j’ai une famille,
des obligations, plusieurs autres passions et loisirs. Donc il est probable
que je ne puisse pas souvent trouver une heure entière. Pas grave, ce qui
compte c’est le coté journalier.)</em></li>
  <li>1 tweet quotidien sur mes progrès du jour (#100DaysOfMusic #ModularSynth).</li>
  <li>1 blog post par semaine minimum, pour aider d’autres personnes avec ce que
j’aurai appris.</li>
</ul>

<!-- more -->

<h2 id="objectifs">Objectif(s)</h2>

<p>L’objectif général est simplement de <em>faire quelque chose</em> avec un synthé
modulaire.  Cela devrait se concrétiser à travers les quatre directions
suivantes :</p>

<h3 id="fabriquer-un-synth-modulaire-hardware">Fabriquer un synthé modulaire hardware</h3>

<p>Un synthé modulaire revient vite très cher. Mais en le fabriquant moi-même, et
avec peu de modules, je devrais m’en sortir pour pas grand chose. Je pense
fabriquer des modules analogiques aussi bien que des numériques.</p>

<h3 id="crire-des-modules-software">Écrire des modules software</h3>

<p>Y a pas que le hardware dans la vie. J’ai découvert récemment le programme
<a href="https://vcvrack.com/">VCV Rack</a>, un synthé modulaire software, et j’ai
plusieurs modules en tête.</p>

<h3 id="produire-de-la-musique">Produire de la musique</h3>

<p>Parce que c’est quand le but d’un instrument de musique, quel qu’il soit !  Je
vais donc faire de la musique avec des synthés modulaires hardware et software.
Et je la diffuserai, parce qu’au final, la musique c’est quand même mieux quand
on l’écoute.</p>

<h3 id="comprendre-la-thorie-derrire-les-modules-des-synths-modulaires">Comprendre la théorie derrière les modules des synthés modulaires</h3>

<p>J’ai certaines lacunes que j’aimerai combler. Par exemple, comment faire de la
musique avec des <em>shift registers</em>, avec des portes logiques (or, xor, and),
comment peut bien fonctionner un séquenceur analogique, quelles sont les
différences entre un bruit blanc, un bruit rose, un bruit bleu, etc.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
