<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : Ruby | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/ruby/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2013-11-04T17:06:43+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Racket pour les Rubyists: Définir une fonction]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/11/03/racket-pour-les-rubyists-definir-une-fonction/"/>
    <updated>2013-11-03T15:06:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/11/03/racket-pour-les-rubyists-definir-une-fonction</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<p>Racket est un langage dérivé de Scheme que je suis en train d'apprendre.
Je vais m'inspirer de ma série d'articles
<a href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/21/apprendre-ruby-en-faisant-des-maths/">Apprendre Ruby en faisant des maths</a>
pour expliquer les bases de Racket en le comparant à Ruby. Si vous
connaissez un peu Ruby, j'espère que vous n'aurez aucun mal à suivre
ces articles. On commence aujourd'hui avec la définition d'une fonction.</p>

<!-- more -->


<p>J'utiliserais la version 5.3.6 de Racket et la version 2.0 de Ruby.
Au début, on va utiliser le REPL, pour Ruby on a <code>irb</code>, pour Racket on
a <code>racket</code>.</p>

<h2>Définir une fonction</h2>

<p>Racket a des fonctions et Ruby a des méthodes, mais ça ne fait aucune
différence pour l'instant. Voyons comment définir une fonction <code>addition</code>,
qui va calculer et renvoyer la somme de deux arguments, <code>a</code> et <code>b</code>:</p>

<pre><code>[~]⇒ racket
-&gt; (define (addition a b)
     (+ a b))
-&gt; (addition 12 34)
46
</code></pre>

<p>Comparons immédiatement avec la version Ruby:</p>

<pre><code>[~]⇒ irb
&gt;&gt; def addition(a, b)
&gt;&gt;   a + b
&gt;&gt; end
nil
&gt;&gt; addition 12, 34
46
</code></pre>

<p>Première remarque: avec Racket les parenthèses sont <strong>très importantes</strong>.
On est obligé de les utilisées, et de les utilisées correctement.</p>

<p>Deuxième remarque: Ruby utilise la notation <em>infix</em> (<code>a + b</code>) alors que
Racket utilise la notation <em>prefix</em> (<code>+ a b</code>). Étrange au début si vous
n'avez jamais utilisé ce genre de truc, on s'y fait très vite.</p>

<p>Troisième remarque: avec Racket les arguments ne sont pas séparés par des
virgules.</p>

<p>Enfin, Ruby utilise des mots clés (<code>def</code> et <code>end</code>) pour délimiter un
bloc/ensemble d'instructions alors que Racket utilise simplement les
parenthèses.</p>

<p><strong>Exercice</strong>: Sur le même modèle que la fonction <code>addition</code>, définissez et
utilsez les fonctions <code>soustraction</code> et <code>multiplication</code>. Voici les solutions:</p>

<p>``` racket
(define (soustraction a b)
  (&ndash; a b))</p>

<p>(soustraction 17 7)</p>

<p>(define (multiplication a b)
  (* a b))</p>

<p>(multiplication 2 3)
```</p>

<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
