<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : elm | Xavier Nayrac]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/elm/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2016-02-13T16:37:27+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Les langages que j'aimerais (ré)apprendre]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2015/06/18/les-langages-que-jaimerais-re-apprendre/"/>
    <updated>2015-06-18T10:46:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2015/06/18/les-langages-que-jaimerais-re-apprendre</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ça fait 5 ans que je fais presque exclusivement du Ruby.  J’ai envie que ça
change. Je n’ai pas de problème avec Ruby ; j’aime toujours autant ce langage ;
je pense qu’il a encore pas mal d’avenir (inertie des projets rails, ruby
dans le navigateur avec opal.rb, ruby dans l’embarqué avec mruby) ; c’est juste
que j’ai besoin d’air frais.</p>

<p>Voici une liste de 8 langages informatiques que j’aimerais apprendre,
réapprendre, tester ou approfondir, plus ou moins dans l’ordre.</p>

<h2 id="r">R</h2>

<p>Le langage de base du <em>data scientist</em>. Je m’y met à fond en ce moment.
Ce langage est parfois bizarre, mais parfait pour l’exploration des données,
les statistiques et les graphes en interactif dans la console.</p>

<!-- more -->

<h2 id="jruby">JRuby</h2>

<p>Bon ok, c’est pas un langage. Mais je ne me suis jamais intéressé à JRuby.
C’est peut-être le moment d’essayer. Je me dis que JRuby pourrait pallier les
lacunes de Ruby en matière de graphisme.</p>

<h2 id="java">Java</h2>

<p>Des fois je ressens le besoin de faire des programmes rapides. J’ai fait du
Java pendant des années, il est peut-être temps de voir les nouveautés que ce
langage a à m’offrir.</p>

<h2 id="assembleur">Assembleur</h2>

<p>J’ai fait de l’assembleur il y a longtemps. Ça ne m’a jamais vraiment manqué,
mais j’explorerais bien les micro contrôleurs en assembleur, par exemple.</p>

<h2 id="elm">Elm</h2>

<p>Un langage fonctionnel, réactif, sympa pour les jeux en
2D. Pas besoin d’en dire plus, je suis intrigué et je veux l’essayer, même si
ça se passe dans le navigateur.</p>

<h2 id="julia">Julia</h2>

<p>Lui, il veut carrément remplacer R, matlab, Octave, etc. Et d’après ce que j’en
ai déjà vu, il pourrait en avoir les moyens. Par contre je ne pense pas
apprendre R <strong>et</strong> Julia en même temps, donc Julia devra attendre.</p>

<h2 id="c">C</h2>

<p>Je n’avais pas fait de C depuis plusieurs années, à part avec l’Arduino mais ça
compte pas vraiment, n’est-ce pas ? Dernièrement j’ai écris un patch en C pour
le langage R et ça m’a donné envie de m’y remettre. Mais bon, c’est juste une
envie.</p>

<h2 id="f-sharp">F sharp</h2>

<p>Certainement que ça n’arrivera jamais (parce que pas le besoin) mais je trouve la
syntaxe élégante et intrigante. J’aimerais bien l’essayer.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
