<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : mot de passe | Xavier Nayrac]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/mot-de-passe/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2016-01-31T11:01:25+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pour des raisons de sécurité il n'est pas possible de personnaliser votre mot de passe]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2015/03/18/pour-des-raisons-de-securite-il-nest-pas-possible-de-personnaliser-votre-mot-de-passe/"/>
    <updated>2015-03-18T09:59:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2015/03/18/pour-des-raisons-de-securite-il-nest-pas-possible-de-personnaliser-votre-mot-de-passe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>J’ai coutume de râler sur twitter contre les sites web qui font n’importe quoi
avec les mots de passe : limitation du nombre de caractères, impossibilité
d’utiliser certains caractères, mail de confirmation avec mot de passe en
clair, etc. Mais avec le site de ma mutuelle, on atteint un niveau
d’incompétence hors catégorie.</p>

<!-- more -->

<p>Le mot de passe que ma mutuelle m’a attribué fait <strong>six</strong> caractères de long.
Cinq lettres majuscules et un chiffre. Gardez bien ça en tête pendant que vous
lisez la suite de l’article.</p>

<p>Naturellement j’ai eu envie de changer ce mot de passe pour un autre, plus
personnel et… un peu plus long. J’ai eu beau chercher, je n’ai rien vu sur leur
site qui me permette de modifier mon mot de passe. J’ai donc jeter un œil à
la F.A.Q., dont voici le copier coller:</p>

<blockquote>
  <p>Comment personnaliser mon mot de passe ?</p>

  <p>Pour des raisons de sécurité, il n’est pas possible de personnaliser votre mot
de passe. En effet, étant donné le caractère confidentiel de vos données,
votre mot de passe est généré selon un algorithme complexe, et se doit de
vérifier certaines contraintes de sécurité. C’est pour cette raison que les
assurés ne sont pas autorisés à personnaliser leur mot de passe.</p>
</blockquote>

<p>What the fuck !</p>

<p>Je me demande si un jour dans ma vie on s’est foutu de ma gueule plus fort que
ça ? Et en fait ça me pose une question de droit : «À qui appartient mon
mot de passe, à moi, ou au site web ?».</p>

<p>Laissez moi un commentaire si vous avez vécu des expériences similaires ou si
vous vous y connaissez en droit ;)</p>

<p>À bientôt.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
