<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : script | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/script/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2013-07-17T09:08:07+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Comment étendre Git avec ses propres scripts]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/17/comment-etendre-git-avec-ses-propres-scripts/"/>
    <updated>2013-07-17T08:03:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/17/comment-etendre-git-avec-ses-propres-scripts</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<p>Ces derniers jours j'ai montré comment étendre les fonctionnalités
de Git à l'aide des alias (voir les 2 articles précédents). Aujourd'hui
on passe à la suite logique avec la création de nos propres scripts pour
Git.</p>

<p><em>Ce qui suit fonctionne sur Linux et MacOS. Je ne sais pas si c'est
possible sur Windows.</em></p>

<!-- more -->


<p>Un exemple vaut parfois mieux qu'un long discours. Alors créez donc le fichier
<code>git-hello</code> suivant:</p>

<p>``` bash git-hello</p>

<h1>!/bin/bash</h1>

<p>echo Hello
```</p>

<p>Donnez lui les droits d'exécution (<code>chmod +x git-hello</code>) et placez le dans
votre PATH. Moi je le place dans <code>~/bin/</code> et j'ajoute la ligne suivante à
<code>~/.bashrc</code>:</p>

<p><code>bash
PATH=$PATH:/home/xavier/bin
</code></p>

<p>Si vous n'êtes pas sous Linux, vous devrez adapter ces directives pour
votre OS. Une fois que c'est fait, vérifiez si tout fonctionne
correctement:</p>

<pre><code>xavier:~$ git-hello 
Hello
</code></pre>

<p>Maintenant vous vous dites peut-être <em>«Bon d'accord, il vient d'écrire un
script bidon, et alors ? Je vois toujours pas le rapport avec Git !»</em>
Le fichier qu'on vient d'écrire n'est pas nommé n'importe comment. Il
commence par <code>git-</code>. C'est ce qui va permettre à la magie d'opérer:</p>

<pre><code>xavier:~$ git h[Tab]
hello   help    hist    
xavier:~$ git hello
Hello
</code></pre>

<p>La même chose en différé live &ndash;<em> c'est mon dixième article sur ce blog,
je fête ça avec mon tout premier gif, je m'amuse comme je veux…</em> &ndash;</p>

<p><img src="/images/2013-07-17-1.gif"></p>

<p>La règle est simple:</p>

<p><blockquote><p>Un fichier nommé <code>git-foo</code> sera vu par Git comme étant une de ses propres<br/>commandes, nommée <code>foo</code>.</p></blockquote></p>

<p>C'est possible grâce à l'auto complétion programmable de Bash, dont je
parlerais une prochaine fois. Si vous avez défini des alias un peu
complexe, vous auriez peut-être avantage à les placez dans un script pour
profiter de la coloration syntaxique.
Demain, je montrerais un script un
peu plus utile et étoffé que celui-ci :) En attendant, testez vos propres idées.</p>

<p>À demain.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
