<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : bilan | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/bilan/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2014-06-04T22:15:32+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6 mois d'articles non-stop]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/08/6-mois-darticles-non-stop/"/>
    <updated>2014-01-08T20:55:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/08/6-mois-darticles-non-stop</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>On y est, ceci est l'article des 6 mois. Je ne savais pas si j'allais
tenir jusque là, et ben si. Mille mercis à vous de m'avoir supporté
jusqu'ici…</p>

<!-- more -->


<p>Mon projet professionnel vient de se modifier, et je me suis posé la
question de savoir si j'allais continuer ce blog au rythme d'un article par
jour pendant encore 6 mois: je ne travaille plus à la maison et j'ai
maintenant 3 heures de transport quotidien. J'ai donc <em>beaucoup</em> moins de
temps à consacrer à ce blog.</p>

<p>Après reflexion, je me dis ce serait dommage de ne pas continuer, ayant
déjà fait la moitié du chemin. Alors oui je vais continuer à écrire un
article par jour. Mais je ne promet pas d'y arriver, juste d'essayer.
Si je m'aperçois que cela empiète trop sur ma vie de famille, je
réduirais sûrement le rythme de mes publications.</p>

<p>Attendez vous donc à une baisse significative de la longueur des articles
(et peut-être aussi de leur qualité ?) dans les semaines à venir, le temps
que je trouve mon nouveau rythme.</p>

<p>Encore merci de lire ce blog.</p>

<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un article par jour pendant un an: Bilan des 100 jours]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/15/un-article-par-jour-pendant-un-an-bilan-des-100-jours/"/>
    <updated>2013-10-15T11:37:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/15/un-article-par-jour-pendant-un-an-bilan-des-100-jours</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Comme certains d'entre vous le savent, j'écris un article par jour pendant
un an. Et aujourd'hui c'est le 100ème jour !
Déjà 100 articles, ou bien seulement 100 articles, ça dépend du moment.
Quoiqu'il en soit, c'est un jour parfait pour un petit bilan.</p>

<!-- more -->


<p>Pendant cette période de 100 jours, 3780 visiteurs uniques
ont vus plus de 20.000 pages. Ce sont des chiffres extraordinaires pour
moi: en débutant cette aventure je ne comptais absolument pas être lu,
j'osais à peine envisager 3 ou 4 visites par jour. Bref, je suis
un bloggeur heureux !</p>

<p>Pour ce qui est des statistiques navigateur/OS, voici le top 3 dans
chaque catégorie, au cas ou quelqu'un serait intéressé:</p>

<pre><code>Chrome    52%
Firefox   36%
Safari     8%

Windows   39%
Linux     26%
Macintosh 23%
</code></pre>

<p>Et maintenant le top/flop. L'article le plus lu est
<a href="/blog/2013/08/28/les-algorithmes-genetiques-demystifies/">les algorithmes génétiques démystifiés</a>,
avec 984 vues. Je ne pensais vraiment pas intéresser beaucoup de monde avec
ça. Ce fut une très agréable surprise, étant donné que ce sujet me tient
particulièrement à coeur.</p>

<p>Quand à l'article le moins lu c'est <a href="/blog/2013/08/17/implementer-un-langage-sur-parrot-partie-8-la-grammaire/">Implémenter un langage sur Parrot: la grammaire</a>
avec 22 petites vues. C'est d'ailleurs toute la série sur Parrot qui a fait
flop. En relisant ces articles, je m'aperçois qu'ils sont mal conçus et mal
écrits. J'essaierais donc de faire mieux pour les 260 et quelques jours qui
viennent ;&ndash;)</p>

<p>Merci de me lire,</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Les algorithmes génétiques démystifiés 20]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/09/23/les-algorithmes-genetiques-demystifies-20/"/>
    <updated>2013-09-23T18:41:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/09/23/les-algorithmes-genetiques-demystifies-20</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-2'>Niveau : <span>intermédiaire</span></div></p>

<p>C'est le vingtième article de cette série sur les algorithmes génétiques et
j'aimerai en profiter pour dresser un petit bilan provisoire.</p>

<!-- more -->


<p>On a vu le fonctionnement d'un algorithme génétique à l'aide de deux exemples
simples. Dans le premier exemple il s'agissait de trouver une expression comme
«123+54x3» et dans le second il fallait trouver la chaîne «Mon royaume pour un
cheval».</p>

<p>On a appris à représenter une population d'individus. Chaque individu étant une
solution potentielle du problême posé. Cette solution est codée dans le
chromosome d'un individu. On a vu l'utilisation «historique» d'une chaîne de
bits pour réprésenter les chromosomes, mais aussi qu'on pouvait utiliser une
chaîne de caractères quelconques. En fait, il ne faut pas hésiter à représenter
les chromosomes comme bon vous semble.</p>

<p>On a vu ensuite la phase d'évaluation de la population. Il s'agit d'abord
d'évaluer un chromosome seul en lui affectant un score, puis de l'évaluer par
rapport aux autres chromosomes, en lui affectant un <em>fitness</em> (aptitude).  Le
fitness permettant d'être plus fin lors de l'étape de sélection.</p>

<p>Pour l'étape de la sélection, nous avons vu deux manières de faire :
l'élitisme et la roue de la fortune. L'élitisme consiste à ne conserver
qu'un pourcentage des meilleurs spécimens d'une génération. La roue de la
fortune consiste à donner à chaque individu une chance plus ou moins
grande de se reproduire en rapport avec son <em>fitness</em>.</p>

<p>Nous avons fait se reproduire les individus/solutions selectionnés par
croisement de leurs chromosomes. À partir de deux parents, nous avons
obtenu un ou deux enfants. On a utilisé la méthode du croisement en
un point, du croisement en deux points et du croisement uniforme.</p>

<p>Enfin, la mutation (ou l'apport de matériel génétique inédit d'une façon ou d'une
autre) a joué un rôle déterminant pour éviter à nos algorithmes de tomber dans
un extremum local.</p>

<p>En résumé, on a abordé pas mal de choses. Mais ce n'est que la surface
de l'iceberg.</p>

<p>Pour les articles à venir, je pense me pencher sur le
<a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Probl%C3%A8me_des_huit_dames">problème des 8 dames</a>.
Ça permettra de voir une autre façon de coder un chromosome et aussi de
confronter les classes développées dans les derniers articles à un
problème bien différent. Ensuite, j'aimerais résoudre un problème visuel.
Du genre : «Si je dispose de 1000 carrés de taille et de couleur quelconque,
quelle est la meilleure disposition pour s'approcher au mieux d'une
image donnée ?». C'est typiquement le genre de problème qui pourrait
tourner dans les navigateurs et être codé en Javascript. Avez-vous
d'autres idées/envies pour la suite ?</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un mois d'articles quotidiens: le bilan]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/09/un-mois-darticles-quotidiens-le-bilan/"/>
    <updated>2013-08-09T09:07:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/09/un-mois-darticles-quotidiens-le-bilan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ça fait déjà un mois que j'écris quotidiennement sur ce blog. L'heure est
au bilan provisoire.</p>

<!-- more -->


<h2>Plus simple qu'il n'y parait</h2>

<p>Je sais que ça ne fait qu'un mois et qu'il y en reste encore onze, mais
c'est vraiment plus facile que ce à quoi je m'attendais. Écrire pour ce
blog est devenue une routine de travail comme une autre.
J'appréhendais surtout de manquer d'idées mais il se trouve qu'un sujet en
entraine un autre qui en entraine un autre qui…</p>

<h2>Enrichissant</h2>

<p>Devoir écrire tous les jours m'a permis de faire certaines découvertes. Des
sujets comme le langage Elixir ou l'écriture de plugins Octopress était très
loin sur ma <em>todo list</em> personnelle. Sans ce blog, je n'aurais sûrement jamais
pris le temps de m'y mettre.<br/>
Grâce aux commentaires j'ai eu des échanges de qualité qui m'ont
poussés à réfléchir. Je n'en demandais pas tant.</p>

<h2>Quelques chiffres</h2>

<p>Du 8 juillet inclus au 7 aout inclus vous avez été 1029 à lire ce blog.
Pour les OS je suis surpris: Linux, Windows et Macintosh, dans cet ordre.
En gros 30% chacun. Le reste des OS étant du mobile, en gros 6% Android et
4% iOS. Question navigateur Chrome est largement devant avec 55%, suivi par
Firefox (33%) et Safari (6%). Je note avec surprise que Internet Explorer
est à 0,88%. Je m'attendais à un petit score, mais pas à ce point.
Il est encore un peu tôt pour faire un top/flop des articles, ce sera
pour une prochaine fois.</p>

<h2>Pour finir</h2>

<p>Je viens de passer un mois fort sympathique, j'attends les onze autres
avec impatience.
Et enfin, un grand merci aux lecteurs, d'abord pour le seul fait de lire ce blog,
et ensuite pour les encouragements que j'ai reçu ici et sur twitter. Merci.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
