<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : défi | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/defi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2014-05-05T21:20:56+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6 mois d'articles non-stop]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/08/6-mois-darticles-non-stop/"/>
    <updated>2014-01-08T20:55:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/08/6-mois-darticles-non-stop</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>On y est, ceci est l'article des 6 mois. Je ne savais pas si j'allais
tenir jusque là, et ben si. Mille mercis à vous de m'avoir supporté
jusqu'ici…</p>

<!-- more -->


<p>Mon projet professionnel vient de se modifier, et je me suis posé la
question de savoir si j'allais continuer ce blog au rythme d'un article par
jour pendant encore 6 mois: je ne travaille plus à la maison et j'ai
maintenant 3 heures de transport quotidien. J'ai donc <em>beaucoup</em> moins de
temps à consacrer à ce blog.</p>

<p>Après reflexion, je me dis ce serait dommage de ne pas continuer, ayant
déjà fait la moitié du chemin. Alors oui je vais continuer à écrire un
article par jour. Mais je ne promet pas d'y arriver, juste d'essayer.
Si je m'aperçois que cela empiète trop sur ma vie de famille, je
réduirais sûrement le rythme de mes publications.</p>

<p>Attendez vous donc à une baisse significative de la longueur des articles
(et peut-être aussi de leur qualité ?) dans les semaines à venir, le temps
que je trouve mon nouveau rythme.</p>

<p>Encore merci de lire ce blog.</p>

<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un article par jour pendant un an: Bilan des 100 jours]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/15/un-article-par-jour-pendant-un-an-bilan-des-100-jours/"/>
    <updated>2013-10-15T11:37:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/15/un-article-par-jour-pendant-un-an-bilan-des-100-jours</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Comme certains d'entre vous le savent, j'écris un article par jour pendant
un an. Et aujourd'hui c'est le 100ème jour !
Déjà 100 articles, ou bien seulement 100 articles, ça dépend du moment.
Quoiqu'il en soit, c'est un jour parfait pour un petit bilan.</p>

<!-- more -->


<p>Pendant cette période de 100 jours, 3780 visiteurs uniques
ont vus plus de 20.000 pages. Ce sont des chiffres extraordinaires pour
moi: en débutant cette aventure je ne comptais absolument pas être lu,
j'osais à peine envisager 3 ou 4 visites par jour. Bref, je suis
un bloggeur heureux !</p>

<p>Pour ce qui est des statistiques navigateur/OS, voici le top 3 dans
chaque catégorie, au cas ou quelqu'un serait intéressé:</p>

<pre><code>Chrome    52%
Firefox   36%
Safari     8%

Windows   39%
Linux     26%
Macintosh 23%
</code></pre>

<p>Et maintenant le top/flop. L'article le plus lu est
<a href="/blog/2013/08/28/les-algorithmes-genetiques-demystifies/">les algorithmes génétiques démystifiés</a>,
avec 984 vues. Je ne pensais vraiment pas intéresser beaucoup de monde avec
ça. Ce fut une très agréable surprise, étant donné que ce sujet me tient
particulièrement à coeur.</p>

<p>Quand à l'article le moins lu c'est <a href="/blog/2013/08/17/implementer-un-langage-sur-parrot-partie-8-la-grammaire/">Implémenter un langage sur Parrot: la grammaire</a>
avec 22 petites vues. C'est d'ailleurs toute la série sur Parrot qui a fait
flop. En relisant ces articles, je m'aperçois qu'ils sont mal conçus et mal
écrits. J'essaierais donc de faire mieux pour les 260 et quelques jours qui
viennent ;&ndash;)</p>

<p>Merci de me lire,</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Elle a écrit 180 sites web en 180 jours]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/12/elle-a-ecrit-180-sites-web-en-180-jours/"/>
    <updated>2013-10-12T21:11:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/12/elle-a-ecrit-180-sites-web-en-180-jours</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Jennifer Dewalt a créé un site web par jour pendant 180 jours, pour
apprendre à coder.</p>

<!-- more -->


<p>La la liste des 180 sites se trouve ici : <a href="http://jenniferdewalt.com/">jenniferdewalt.com</a>.
Son article relatant son aventure, au terme des 180 jours,
peut se <a href="http://blog.jenniferdewalt.com/post/62998082815/after-180-websites-im-ready-to-start-the-rest-of-my">lire ici</a>.</p>

<p>J'aime beaucoup cette démarche <em>à la dure</em> qui me rappele, toute proportions
gardées, ce que j'ai entrepris avec ce blog. J'ai particulierement apprécié
sa phrase «<em>After 180 Websites, I’m Ready to Start the Rest of My Life as
a Coder</em>», en français : «Après 180 sites web, je suis prête à passer le
reste de ma vie comme développeur». Je dis cela sans ironie, je trouve
très rassurant les certitudes de la jeunesse et lui souhaite de réussir.</p>

<p>N'hésitez pas à aller faire un petit tour sur son blog, c'est très
intéressant.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un mois d'articles quotidiens: le bilan]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/09/un-mois-darticles-quotidiens-le-bilan/"/>
    <updated>2013-08-09T09:07:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/09/un-mois-darticles-quotidiens-le-bilan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ça fait déjà un mois que j'écris quotidiennement sur ce blog. L'heure est
au bilan provisoire.</p>

<!-- more -->


<h2>Plus simple qu'il n'y parait</h2>

<p>Je sais que ça ne fait qu'un mois et qu'il y en reste encore onze, mais
c'est vraiment plus facile que ce à quoi je m'attendais. Écrire pour ce
blog est devenue une routine de travail comme une autre.
J'appréhendais surtout de manquer d'idées mais il se trouve qu'un sujet en
entraine un autre qui en entraine un autre qui…</p>

<h2>Enrichissant</h2>

<p>Devoir écrire tous les jours m'a permis de faire certaines découvertes. Des
sujets comme le langage Elixir ou l'écriture de plugins Octopress était très
loin sur ma <em>todo list</em> personnelle. Sans ce blog, je n'aurais sûrement jamais
pris le temps de m'y mettre.<br/>
Grâce aux commentaires j'ai eu des échanges de qualité qui m'ont
poussés à réfléchir. Je n'en demandais pas tant.</p>

<h2>Quelques chiffres</h2>

<p>Du 8 juillet inclus au 7 aout inclus vous avez été 1029 à lire ce blog.
Pour les OS je suis surpris: Linux, Windows et Macintosh, dans cet ordre.
En gros 30% chacun. Le reste des OS étant du mobile, en gros 6% Android et
4% iOS. Question navigateur Chrome est largement devant avec 55%, suivi par
Firefox (33%) et Safari (6%). Je note avec surprise que Internet Explorer
est à 0,88%. Je m'attendais à un petit score, mais pas à ce point.
Il est encore un peu tôt pour faire un top/flop des articles, ce sera
pour une prochaine fois.</p>

<h2>Pour finir</h2>

<p>Je viens de passer un mois fort sympathique, j'attends les onze autres
avec impatience.
Et enfin, un grand merci aux lecteurs, d'abord pour le seul fait de lire ce blog,
et ensuite pour les encouragements que j'ai reçu ici et sur twitter. Merci.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nouveau défi: un article par jour pendant un an]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/08/nouveau-defi-un-article-par-jour-pendant-un-an/"/>
    <updated>2013-07-08T17:09:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/08/nouveau-defi-un-article-par-jour-pendant-un-an</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>À partir d'aujourd'hui, et ce pendant une année, je vais écrire un article
par jour. J'écrirais sur le développement informatique en général, et
certainement plutôt sur les sujets qui me touchent particulièrement, à savoir :
<strong>Ruby, Rails, Vim</strong>, le TDD, etc.
Mais j'espère bien développer un tas d'autres sujets,
dont je n'ai encore pas la moindre idée et que peut-être, je découvrirais
en même temps que vous.</p>

<!-- more -->


<h2>Pourquoi faire un truc pareil ?</h2>

<p>D'abord parce que je trouve ça intéressant en soi. Ensuite parce que
j'ai plusieurs projets en démarrage dans ma vie professionnelle,
et je pense que le plus compliqué pour moi va être la constance. Tenir bon
coûte que coûte. Aller au bout même quand on commence à douter.<br/>
Et je crois qu'écrire un article par jour sur ce blog peut m'aider de
plusieurs manières :</p>

<ol>
<li>L'exercice va me demander de la constance, exactement la qualité dont j'ai
peur de manquer. C'est un peu de la méthode Coué, si j'arrive à le faire,
alors je dois pouvoir y arriver aussi dans mon projet professionnel.</li>
<li>Je devrais apprendre à écrire et penser plus rapidement. En effet, il n'est
pas question que j'y passe plusieurs heures chaque jour.</li>
<li>Trouver un sujet intéressant tout les jours seras peut-être (sûrement)
difficile. Je
vais donc devoir m'intéresser à des domaines que je ne maitrise pas, ce
qui seras bon pour ma culture informatique. Qui sait, je trouverais
peut-être de meilleurs moyens de résoudre les problèmes qu'avec les
outils que je connais déjà.</li>
</ol>


<p>Voilà, ça commence aujourd'hui. Je tente le coup.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
