<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : défi | Xavier Nayrac]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/defi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2015-08-20T17:00:56+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le jeu de la vie dans sept langages différents]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/10/08/le-jeu-de-la-vie-dans-sept-langages-differents/"/>
    <updated>2014-10-08T12:30:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/10/08/le-jeu-de-la-vie-dans-sept-langages-differents</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-2'>Niveau : <span>intermédiaire</span></div></p>

<p>Je vais écrire le <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Conway%27s_Game_of_Life">jeu de la vie</a> dans 7 langages, et
en utilisant le TDD (sauf pour l’affichage).
Ça va me permettre de réviser certains langages et d’en apprendre de nouveaux
d’une manière amusante. Après tout, quoi de plus <em>fun</em> qu’un jeu pour zéro
joueur.</p>

<h2 id="lalgorithme">L’algorithme</h2>

<p>L’idée directrice, c’est de faire au plus simple.
L’algorithme général sera le suivant :</p>

<ol>
  <li>obtenir une première génération au hasard</li>
  <li>afficher la génération</li>
  <li>calculer la nouvelle génération et retour au point 2.</li>
</ol>

<p>Discutons un peu chacun des trois points.</p>

<!-- more -->

<h3 id="obtenir-une-premire-gnration-au-hasard">Obtenir une première génération au hasard</h3>

<p>Cette génération sera stockée dans un tableau (une liste). Suivant le
langage, j’utiliserais un tableau à 1 ou 2 dimensions.</p>

<h3 id="afficher-la-gnration">Afficher la génération</h3>

<p>Il s’agit d’afficher à l’écran le tableau calculé précédement. Chaque élément
du tableau représente une cellule du jeu de la vie, et une cellule sera
représentée à l’écran par un pixel. Alors un pixel pour une cellule, ça risque
d’être assez moche sur la plupart des dispositifs, mais c’est le plus simple.
J’améliorerais peut-être cet affichage plus tard.</p>

<h3 id="calculer-la-nouvelle-gnration">Calculer la nouvelle génération</h3>

<p>Là encore, j’essaye d’aller au plus simple. On va calculer la
nouvelle génération dans un second tableau. Une fois ce calcul effectué, ce
second tableau remplacera le premier.</p>

<p>Pour calculer le nouvel état d’une cellule, on devra observer la cellule et
ces 8 voisins. Autrement dit on observe une fenêtre de 9 cellules et on veut
connaitre le nouvel état de la cellule centrale. Il y a 3 cas possibles:</p>

<ol>
  <li>Si la somme des cellules vivantes est 3, alors la nouvelle cellule sera
vivante.</li>
  <li>Si la somme des cellules vivantes est 4, alors la nouvelle cellule conserve
son ancien état.</li>
  <li>Dans tous les autres cas, la nouvelle cellule est morte.</li>
</ol>

<p>Il faut encore parler du cas des cellules qui se trouvent sur les bords du
<em>plateau de jeu</em>. Normalement, le jeu de la vie est infini. Mais l’infini, c’est
pas simple. Dans une première itération, le <em>plateau de jeu</em> aura des
dimensions finies et les cellules qui se trouvent sur les bords se verront
ajoutées arbitrairement des voisins morts.</p>

<p>Une seconde itération pourrait implémenter une espèce de <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Torus">tore</a> pour avoir une surface
de jeu sans bordures.</p>

<h2 id="les-langages-cibls">Les langages ciblés</h2>

<p>Je vais écrire le jeu de la vie dans 7 langages différents:</p>

<ul>
  <li>ruby</li>
  <li>javascript</li>
  <li>racket</li>
  <li>logo</li>
  <li>julia</li>
  <li>haskell</li>
  <li>rust</li>
</ul>

<h3 id="pourquoi-ces-langages-">Pourquoi ces langages ?</h3>

<p><strong>Ruby</strong></p>

<p>Ça peut paraitre bizarre. Après tout j’écris en Ruby toute la journée, c’est
mon métier. Pourquoi vouloir en faire encore pendant mon temps libre ?
En fait, ce qui m’intéresse vraiment ici, c’est <a href="http://opalrb.org/">Opal.rb</a>. Peut-être aussi
que j’en ferais une seconde version avec <a href="http://www.libgosu.org/">Gosu</a>.</p>

<p><strong>Javascript</strong></p>

<p>Après des années passées à tenter d’éviter d’écrire la moindre ligne de
Javascript, je m’intéresse de nouveau à ce langage. Après tout, c’est un
incontournable du Web et il commence à me plaire. Et puis j’ai trop tardé à
faire du TDD avec Javascript, je crois que <a href="http://jasmine.github.io/">Jasmine</a> est devenu très bon.</p>

<p><strong>Racket</strong></p>

<p>Je crois que tout développeur devrait étudier un <em>Lisp like</em>. Lisp t’oblige à
penser autrement et du coup tu trouves des solutions différentes à des
problèmes de programmation de tout les jours.</p>

<p><strong>Logo</strong></p>

<p>Le <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Logo_%28langage%29">Logo</a>, c’est ma <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Madeleine_%28cuisine%29#La_madeleine_de_Proust">madeleine de Proust</a> ! Voilà. Encore un <em>Lisp like</em>,
mais différent (on l’appelait Lisp sans parenthèses). J’espère que je trouverais
encore des ressources pour celui-ci.</p>

<p><strong>Julia</strong></p>

<p>Je pense que les langages fonctionnels ont un grand avenir. Ils résolvent au
moins deux soucis. En ce concentrant sur la transformation des données plutôt
que sur l’état de ces données, ils facilitent les tests et l’utilisation des
multi-coeurs.</p>

<p><strong>Haskell</strong></p>

<p>Encore un langage fonctionnel, et celui-ci me fait un peu peur. Mais je me dis
que je devrais y goûter.</p>

<p><strong>Rust</strong></p>

<p>Je voulais un langage système dans cette liste, ce sera <a href="http://www.rust-lang.org/">Rust</a>.</p>

<h2 id="frquence-de-publication">Fréquence de publication</h2>

<p>Je ne m’avancerais pas sur une fréquence de publication. J’imagine qu’il y
aura 3 ou 4 articles par langage. Et suivant le temps dont je disposerais, ça
pourrat-être aussi bien un article par mois ou trois articles par semaine.</p>

<p>Allez, la prochaine fois on commence avec Ruby/Opal.</p>

<script id="fb33k8u">(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Retour sur un an d'article quotidien]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/08/24/retour-sur-un-an-darticle-quotidien/"/>
    <updated>2014-08-24T14:02:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/08/24/retour-sur-un-an-darticle-quotidien</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Voici plus d’un mois que mon défi «un article par jour pendant un an» sur ce
blog est terminé. C’est l’occasion de réfléchir sur ce que m’a
apporté cette expérience.</p>

<!-- more -->

<h2 id="la-gense">La genèse</h2>

<p>D’abord, comment tout ceci a démarré ? Par un sentiment de stagnation dans mon
métier, une envie de nouveauté et une volonté de sortir de ma zone de confort.
Quelques années auparavant, j’avais déjà eu une expérience de blog et écris
quelques articles techniques. Mais je n’avais jamais réussi à faire «vivre» ce
blog, ni à vraiment me «l’approprier». Je n’avais aussi jamais eu la discipline
pour me conformer à une fréquence de publication régulière. J’avais tenté
d’écrire toutes les semaines, tout les 15 jours, une fois par mois, etc. Ça
fonctionnait deux ou trois de suite, puis je finissais immanquablement par
oublier, ou bien je considérais qu’un article n’était pas encore prêt à être
publier, que je pouvais mieux faire.</p>

<p>Publier chaque jour me semblait être la solution idéale pour voir <em>de
quoi j’étais capable</em>. Après y avoir réfléchit le temps d’un week-end, j’ai
donc décidé de me lancer. Si j’y avais réfléchit plus longuement, j’aurais
sans doute reculé, attendu… et oublié.</p>

<h2 id="crire-ou-tre-lu">Écrire ou être lu</h2>

<p>J’avais décidé dès le début, que l’important était «d’écrire», pas «d’être lu».
Malgré tout, et parce que l’orgueil n’est jamais bien loin, j’ai tout de même
ajouté un script de statistique de fréquentation dès le premier article. Juste
pour voir.  Cette année d’article quotidien a été divisé en deux. Les 6
premiers mois, je suis devenu accro aux statistiques. Malgré ce que j’avais
décidé, j’apportais une grande importance à la fréquentation, sans toutefois
rien mettre en place pour l’augmenter.</p>

<p>Et puis, quasiment du jour au lendemain, j’en ai eu marre. Je n’ai pas regardé
une seule fois les statistiques pendant les 6 derniers mois. J’écrivais un
article technique tout les jours et c’était suffisant. C’était devenu un réflexe.
Ça faisait réellement partie intégrante de moi.  Les statistiques de
fréquentation ne m’intéressaient plus du tout.</p>

<p>Phénomène intéressant, malgré l’écriture d’articles très courts, je vivais
«blog», je mangeais «blog», je pensais «blog» toute la journée. Tant qu’il
n’était pas écrit et envoyé, il y avait toujours un coin de mon esprit qui se
focalisait sur l’article à venir. Le dernier mois, j’avais vraiment hâte que ça
se termine.</p>

<h2 id="lexprience">L’expérience</h2>

<p>Qu’est-ce que cette expérience m’a apportée ? Si c’était à refaire, est-ce que
je replongerais ? Y a-t-il eu des problèmes ? Est-ce que je conseillerais de le
faire ? Autant de questions auxquelles je vais tenter de répondre.</p>

<h3 id="aller--lessentiel">aller à l’essentiel</h3>

<p>Quand j’explique quelque chose oralement, j’ai une tendance naturelle à
digresser, combinée à une tendance à chercher le mot juste pendant longtemps
(10, 20 ou même 30 secondes, enfin bref, longtemps). Autant dire que ça n’est
pas toujours bien perçu, que ça ne fait pas pro, toussa, toussa.</p>

<p>Et bien l’écriture d’un article par jour pendant un an m’a servi pour mieux
gérer ce défaut. Quand tu dois écrire tout de suite, maintenant, sans attendre,
tu dois aller à l’essentiel. Tu ne peux pas te permettre de te perdre en
détails futiles ou de prendre un quart d’heure à trouver une métaphore subtile.
Juste, tu écris sur ton sujet.</p>

<h3 id="expliquer-cest-comprendre">expliquer c’est comprendre</h3>

<p>Comme disais l’autre «on énonce bien que ce qu’on comprend bien».  J’ai parfois
du faire des recherches en profondeur pour pouvoir expliquer un sujet en
apparence simple. Pour que l’explication soit claire, il me fallait avoir une
vision encore plus claire du sujet.</p>

<p>Ça n’a pas fonctionné à chaque fois. Forcément, sur 365 jours il y a eu des
ratés, en grande partie dues au manque de temps. Mais dans l’ensemble, j’ai
approfondi des sujets, des concepts, des idées et des programmes que je
manipulais au quotidien sans toujours bien les comprendre.</p>

<h3 id="auto-documentation">auto documentation</h3>

<p>Quand on apprend une nouvelle astuce, quand un concept s’éclaircit soudain dans
notre esprit, qu’est-ce qu’on en fait ? Comment retenir cela ?  On a chacun nos
trucs pour ça. Le mien, pendant un an, a été d’écrire un article dessus.
Bloguer sur un sujet aide grandement à s’en souvenir. Et si on oublie malgré
tout, une recherche sur le blog est très rapide.</p>

<h3 id="essayer-de-nouvelle-chose">essayer de nouvelle chose</h3>

<p>Avant même d’écrire le premier article, j’avais déjà peur de manquer de sujet.
Je ne voyais pas comment il me serait possible de pondre 365 articles différents.</p>

<p>En fait ça a été très simple, et les idées semblaient comme pleuvoir toutes
seules. Un article en appelait un autre, qui appelait une suite, qui me faisait
rebondir sur un autre sujet, qui piquait ma curiosité sur tel autre concept, etc…
Ça donnait une sorte de mouvement perpétuel.</p>

<p>Je suis donc loin d’avoir manqué d’idées pour mes articles, c’est même carrément
le contraire qui s’est produit. J’ai eu trop d’idées ! Un de mes regret
concernant le blog est d’avoir laissé inachevées plusieurs séries d’articles.</p>

<h3 id="une-notorit">une notoriété</h3>

<p>Sans conteste, écrire un article par jour pendant un an m’a apporté plus de
notoriété. Rien d’extraordinaire quand même, mon compte twitter <a href="https://twitter.com/lkdjiin">@lkdjiin</a> est
passé en un an d’une trentaine d’abonnés à quelque chose comme 185.  À noter
que je n’ai rien fait pour entretenir/améliorer cet apport de notoriété.  Je me
suis contenté de poster chaque jour le lien de mes articles sur twitter,
google+ et <a href="http://news.humancoders.com/">Human Coders</a> <em>(quand j’y pensais !)</em>.</p>

<p>Je suis certain qu’une personne plus versée que moi dans la communication
aurait pu en tirer un parti très intéressant.</p>

<h3 id="un-nouveau-boulot">un nouveau boulot</h3>

<p>Autre fait et non des moindres, lié au point précédent, est que cette
visibilité m’a permis de recevoir des propositions de travail. J’en ai même
accepté une, chez <a href="http://www.tigerlilyapps.com/">Tigerlily</a> !  Bien que je n’étais pas du tout en recherche
active d’emploi, quand on te dit «Viens travailler pour nous.» ça fait beaucoup
de bien à l’égo.  Je suis aujourd’hui un développeur Ruby heureux, qui se tape
3 heures de transport en commun quotidien. Mais heureux, etc…</p>

<h2 id="en-conclusion">En conclusion</h2>

<p><em>Alors, si c’était à refaire ?</em></p>

<p>Bien sûr, je le referais sans hésiter. Comment je pourrais dire non avec tout
ce que je viens de vous raconter ? Par contre, je préparerais mieux le projet.
Octopress, par exemple, ne m’a pas convaincu techniquement sur le long terme.
J’essaierais aussi de «communiquer» plus et plus sérieusement, pour voir si
j’en suis capable. En fait, j’essaierais de <em>tirer</em> encore plus de cette
aventure.</p>

<p><em>Des problèmes ?</em></p>

<p>Pas vraiment. À part des petits soucis techniques avec Octopress, mais rien
qui ne se solutionne après quelques arrachage de cheveux.</p>

<p><em>Le conseillerais-je à d’autres ?</em></p>

<p>Oui et non. Un an, c’est long. Je ne crois pas qu’on puisse faire ça n’importe
quand dans sa vie. Je pense qu’une certaine stabilité financière et/ou
familiale aide énormément. Est-ce que j’aurais réussi sans le soutien de ma
femme qui, chaque jour pendant un an, me fichait une paix royale quand je
<em>devais écrire</em> ? Pas sûr du tout. Est-ce que j’aurais eu la
tête à écrire tout les jours si dès le réveil ma première pensée avait été
«comment je nourris ma famille aujourd’hui ?». Pas certain là non plus.  Bref,
je reconnais que j’ai disposé de certains privilèges qui m’ont permis de mener
ce projet à son terme.</p>

<p>Quoiqu’il en soit, je conseille vraiment à chacun de tenir un blog et de se
faire des «<em>runs</em>». Écrire un article par jour, au choix :</p>

<ul>
  <li>pendant une semaine</li>
  <li>pendant une quinzaine</li>
  <li>pendant 3 jours</li>
  <li>jusqu’aux prochaines vacances</li>
  <li>etc</li>
</ul>

<p>Vous en tirerez toujours quelque chose…</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un article par jour pendant un an ! C'est terminé...]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/07/08/un-article-par-jour-pendant-un-an-cest-termine-dot-dot-dot/"/>
    <updated>2014-07-08T20:55:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/07/08/un-article-par-jour-pendant-un-an-cest-termine-dot-dot-dot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Il y a un an, le <a href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/08/nouveau-defi-un-article-par-jour-pendant-un-an/">8 juillet 2013</a>,
je postais le 1er article de ce blog, avec pour défi d’en publier un par
jour, jusqu’à aujourd’hui.</p>

<p><img src="/images/un-an-d-article.png"></p>

<!-- more -->

<p>Bon bin ça c’est fait ! Je vais maintenant prendre quelques <em>vacances de
blog</em> ;) D’ici une quinzaine de jours, je pense publier un retour sur cette
expérience, ce qu’elle m’a apporté, ce que j’en ai retiré. Je ne ferme pas
ce blog, je laisse les commentaires ouverts, et surtout, j’aimerais terminer
quelques séries dont je ne suis pas arrivé à bout. Mais je le ferais dans
un autre format, surement plus long, et sans pression, quand j’aurais le temps
et l’envie.</p>

<p>Ce que je voudrais surtout dans cet article qui cloture mon année d’écriture,
c’est dire un grand <strong>MERCI</strong> à toutes les lectrices et à tous les lecteurs.
Merci de m’avoir lu, d’avoir commenté, de m’avoir soutenu, sur ce blog, sur
twitter et dans la vie réelle.</p>

<p>Pour la première fois, je ne vous dis pas à demain, plutôt à bientôt.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6 mois d'articles non-stop]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/08/6-mois-darticles-non-stop/"/>
    <updated>2014-01-08T20:55:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/08/6-mois-darticles-non-stop</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>On y est, ceci est l’article des 6 mois. Je ne savais pas si j’allais
tenir jusque là, et ben si. Mille mercis à vous de m’avoir supporté
jusqu’ici…</p>

<!-- more -->

<p>Mon projet professionnel vient de se modifier, et je me suis posé la
question de savoir si j’allais continuer ce blog au rythme d’un article par
jour pendant encore 6 mois: je ne travaille plus à la maison et j’ai
maintenant 3 heures de transport quotidien. J’ai donc <em>beaucoup</em> moins de
temps à consacrer à ce blog.</p>

<p>Après reflexion, je me dis ce serait dommage de ne pas continuer, ayant
déjà fait la moitié du chemin. Alors oui je vais continuer à écrire un
article par jour. Mais je ne promet pas d’y arriver, juste d’essayer.
Si je m’aperçois que cela empiète trop sur ma vie de famille, je
réduirais sûrement le rythme de mes publications.</p>

<p>Attendez vous donc à une baisse significative de la longueur des articles
(et peut-être aussi de leur qualité ?) dans les semaines à venir, le temps
que je trouve mon nouveau rythme.</p>

<p>Encore merci de lire ce blog.</p>

<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un article par jour pendant un an: Bilan des 100 jours]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/15/un-article-par-jour-pendant-un-an-bilan-des-100-jours/"/>
    <updated>2013-10-15T11:37:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/10/15/un-article-par-jour-pendant-un-an-bilan-des-100-jours</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Comme certains d’entre vous le savent, j’écris un article par jour pendant
un an. Et aujourd’hui c’est le 100ème jour !
Déjà 100 articles, ou bien seulement 100 articles, ça dépend du moment.
Quoiqu’il en soit, c’est un jour parfait pour un petit bilan.</p>

<!-- more -->

<p>Pendant cette période de 100 jours, 3780 visiteurs uniques
ont vus plus de 20.000 pages. Ce sont des chiffres extraordinaires pour
moi: en débutant cette aventure je ne comptais absolument pas être lu,
j’osais à peine envisager 3 ou 4 visites par jour. Bref, je suis
un bloggeur heureux !</p>

<p>Pour ce qui est des statistiques navigateur/OS, voici le top 3 dans
chaque catégorie, au cas ou quelqu’un serait intéressé:</p>

<pre><code>Chrome    52%
Firefox   36%
Safari     8%

Windows   39%
Linux     26%
Macintosh 23%
</code></pre>

<p>Et maintenant le top/flop. L’article le plus lu est
<a href="/blog/2013/08/28/les-algorithmes-genetiques-demystifies/">les algorithmes génétiques démystifiés</a>,
avec 984 vues. Je ne pensais vraiment pas intéresser beaucoup de monde avec
ça. Ce fut une très agréable surprise, étant donné que ce sujet me tient
particulièrement à coeur.</p>

<p>Quand à l’article le moins lu c’est <a href="/blog/2013/08/17/implementer-un-langage-sur-parrot-partie-8-la-grammaire/">Implémenter un langage sur Parrot: la grammaire</a>
avec 22 petites vues. C’est d’ailleurs toute la série sur Parrot qui a fait
flop. En relisant ces articles, je m’aperçois qu’ils sont mal conçus et mal
écrits. J’essaierais donc de faire mieux pour les 260 et quelques jours qui
viennent ;-)</p>

<p>Merci de me lire,  </p>

<script id="fb33k8u">(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>

<p>À demain.</p>

<p></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
