<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : apprentissage | Xavier Nayrac]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/apprentissage/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2016-01-17T23:43:00+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Comment mieux apprendre : La technique du rappel]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2015/04/21/comment-mieux-apprendre-la-technique-du-rappel/"/>
    <updated>2015-04-21T19:45:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2015/04/21/comment-mieux-apprendre-la-technique-du-rappel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<p>J’ai participé récemment au MOOC
<a href="https://www.coursera.org/learn/learning-how-to-learn">Learning how to learn</a>
produit par
l’<a href="https://www.coursera.org/ucsd">université de San Diego, Californie</a>
et accessible sur <a href="https://www.coursera.org/courses">Coursera</a>.</p>

<p>Je cherchais des moyens, des trucs, des astuces, pour apprendre mieux. C’est à
dire plus rapidement et plus facilement. J’ai été servi. Les professeurs
Barbara Oakley et Terrence Sejnowski font un excellent travail. Je partagerai
avec vous quelques uns des trucs que j’ai appris en suivant ce cours, et je
vais commencer aujourd’hui par <strong>la technique du rappel</strong>.</p>

<p><img class="center" src="/images/total-recall.png"></p>

<!-- more -->

<h2 id="quoi">Quoi</h2>

<p>La technique du rappel (ou <em>recall</em> en anglais) consiste à faire un réel effort
après un bloc de travail pour se rappeler les points essentiels abordés pendant
ce bloc de travail.</p>

<p>Ça n’est vraiment pas plus que ça, mais ce simple truc va booster votre
capacité à apprendre en ancrant plus sûrement les connaissances toutes fraiches
dans votre mémoire.</p>

<p>Alors qu’est-ce que j’appelle <strong>un bloc de travail ?</strong> Ça peut être à peu près
tout et n’importe quoi ;) Un cours de 20 minutes, 30 minutes de lecture, une
conférence de 45 minutes, une séance de débugage d’une heure, une réunion de 3
heures, etc…</p>

<h2 id="pourquoi">Pourquoi</h2>

<p>Si on ne fait rien pour ancrer dans son cerveau les informations vues durant un
bloc de travail (tout spécialement si c’est de la théorie), celles-ci vont
disparaitre rapidement. Il est <strong>naturel</strong> que ces informations s’effacent si
on ne fait rien pour les retenir.</p>

<p>La technique du rappel évite aussi, dans une certaine mesure, l’<strong>illusion de
compétence</strong> (la fausse sensation d’avoir appris quelque chose) en mettant
l’accent très vite sur les points non acquis ou délicats.</p>

<h2 id="comment">Comment</h2>

<p>La meilleure mise en œuvre que j’ai pu trouver est de prendre quelques
dizaines de secondes (rarement plus d’une minute) à la fin d’un bloc de travail
pour écrire les points essentiels. Ça peut être 2 ou 3 phrases, une liste, un
schéma, ou tout ce que vous jugerez pertinent.</p>

<p>Deux remarques : (i) Prendre des notes pendant le bloc de travail ne dispense
pas de mettre en œuvre la technique du rappel, (ii) Penser aux quelques points
essentiels abordés pendant le bloc de travail ne suffit pas, il faut vraiment
les écrire.</p>

<p><strong>C’est une habitude toute simple, qui se prend très vite, et qui peut vraiment vous
permettre d’apprendre plus rapidement et plus facilement.</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
