<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : encodage | Xavier Nayrac]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/encodage/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2016-11-11T10:02:26+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Utiliser Bash pour supprimer les encodages magiques de Ruby 1.9]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2015/08/06/utiliser-bash-pour-supprimer-les-encodages-magiques-de-ruby-1-dot-9/"/>
    <updated>2015-08-06T17:27:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2015/08/06/utiliser-bash-pour-supprimer-les-encodages-magiques-de-ruby-1-dot-9</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Si vous avez travaillé sur des projets écrit avec Ruby 1.9, vous avez peut-être
utilisé les encodages magiques (souvent appelés <em>magic comment</em>). Il s’agit
d’un commentaire en début de fichier qui définit l’encodage :</p>

<p><code>ruby
# -*- encoding: UTF-8 -*-
</code></p>

<p>Récemment j’ai passé plusieurs projets de Ruby 1.9.x à Ruby 2.x et j’ai
naturellement voulu supprimer ces <em>directives d’encodage</em> qui ne sont plus
nécessaires.</p>

<p>J’imagine qu’un IDE ou un autre doit être capable de faire ça (<code>&lt;mode troll&gt;</code>
sinon quel intérêt à utiliser un IDE ? <code>&lt;/mode troll&gt;</code>). Toujours est-il que
quelques commandes dans Bash et hop, terminé ;)</p>

<p>Voici comment faire, sans trop entrer dans les détails. J’espère juste vous
donner envie d’utiliser Bash, ou un autre shell (si ça n’est pas déjà le cas).</p>

<!-- more -->

<p>De quoi a-t-on besoin ?  <code>find</code>, <code>sed</code> et <code>xargs</code> :</p>

<p><code>bash
$ find . -type f -name '*.rb' | xargs sed -i '1{/encoding/d}'
$ find . -type f -name '*.rb' | xargs sed -i -n '/./,$p'
</code></p>

<p>La première commande efface la première ligne des fichiers ruby si cette
ligne contient <code>encoding</code>. La seconde commande enlève la première ligne si
cette ligne est vide.</p>

<h2 id="find">find</h2>

<pre><code>find . -type f -name '*.rb'
</code></pre>

<p>Cherche tout les fichiers dont le nom se termine par <code>.rb</code> et les affichent
les uns après les autres.  Ça donne quelque chose comme ça :</p>

<pre><code>./fichier1.rb
./fichier2.rb
./dossier1/fichier1.rb
./dossier1/fichier2.rb
./dossier2/fichier1.rb
[...]
</code></pre>

<h2 id="xargs">xargs</h2>

<p>Pour donner les noms de fichier à manger à sed, il faut qu’ils soient sur une
seule ligne. C’est à dire les uns à coté des autres comme on écrirait des
paramètres, et pas les uns en dessous des autres comme ce qui sort de <code>find</code>.</p>

<p>Voilà donc <code>xargs</code> :</p>

<p><code>bash
$ echo -e "a\nb\nc"
a
b
c
$ echo -e "a\nb\nc" | xargs
a b c
</code></p>

<p>– <em>Le switch <code>-e</code> de echo interprète la séquence \n comme un saut de ligne.</em> —</p>

<h2 id="sed">sed</h2>

<p>Le switch <code>-i</code> c’est pour <em>in place</em>. On modifie vraiment les fichiers.</p>

<pre><code>sed -i '1{/encoding/d}'
</code></pre>

<p>Supprime (<code>d</code>) la ligne qui contient <code>encoding</code>. Ne s’applique qu’à la 1ère
ligne <code>1{}</code>.</p>

<pre><code>sed -i -n '/./,$p'
</code></pre>

<p>Supprime la 1ère ligne si elle est vide. Je trouve que cette ligne mérite bien
un article à elle toute seule. Alors son explication sera pour une prochaine
fois ;)</p>

<p>Et vous, comment auriez vous fait ? Avec un shell ? Un IDE ?</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
