<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : 3d | Xavier Nayrac]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/3d/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2019-12-04T16:21:02+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Retour du MOOC Designer dans un fablab]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2016/12/20/retour-du-mooc-designer-dans-un-fablab/"/>
    <updated>2016-12-20T16:25:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2016/12/20/retour-du-mooc-designer-dans-un-fablab</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>L’idée est excellente. Et originale. Je n’ai trouvé ça nulle part ailleurs.
Le potentiel est indéniable.</p>

<p>Le résultat est d’autant plus décevant. Ça aurait pu être un MOOC fabuleux
dont on se souvient pendant des années, à l’instar de
<a href="https://www.edx.org/course/electronic-interfaces-bridging-physical-uc-berkeleyx-ee40lx-0">BerkeleyX: EE40LX Electronic Interfaces</a>
ou de
<a href="https://www.coursera.org/learn/build-a-computer">Build a Modern Computer from First Principles: From Nand to Tetris</a>.
C’est finalement un MOOC baclé.</p>

<!-- more -->

<p>Le sujet avait de quoi m’intérésser : conception 2D et 3D, utilisation de
fraiseuse numérique, découpeuse laser et imprimante 3D. Malheureusement le
contenu pédagogique est quasi inexistant. Vous voulez faire de la 2D ? Regardez
notre unique vidéo sur Inkscape dans laquelle nous vous montrons, en accéléré, sans
expliquer quoi que ce soit, comment utiliser 2 ou 3 outils.
Vous voulez faire de la 3D ? Pareil, mais en plus court.
Vous voulez imprimer en 3D ou utiliser une découpeuse ? Regardez donc ces
quelques vidéos réalisées par d’autres et disponibles sur youtube depuis des
années.</p>

<p>Ce MOOC est la suite de 
<a href="https://www.fun-mooc.fr/courses/MinesTelecom/04018S02/session02/about">Fabriquer un objet connecté</a>
en pire. J’ai suivi <em>Fabriquer un objet connecté</em> qui lui aussi partait d’une
excellente et originale idée. Lui aussi était une première session. On sentait
que les types en voulaient vraiment, qu’ils avaient envie de bien faire et
qu’ils faisaient ce qu’ils pouvaient. Ça n’était pas abouti (par manque de
moyens ou de temps ?) et on restait sur sa faim. Mais on pardonnait aisément
parceque c’était une première édition et qu’on sentait vraiment la volonté de
bien faire (je me répète).  Dans cette suite on a l’impression qu’ils n’en
peuvent plus et qu’ils l’on fait parce qu’il fallait le faire, pour s’en
débarasser le plus vite possible.</p>

<h2 id="conclusion">Conclusion</h2>

<p>J’espère de tout coeur qu’il y aura une seconde édition dans
laquelle les auteurs auront retravaillé leur sujet. Parce que ça le mérite.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
