<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : internet | Xavier Nayrac]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/internet/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2015-04-21T20:53:09+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Quand internet m'énerve (ou mes principes à la con]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/11/20/quand-internet-menerve-ou-mes-principes-a-la-con/"/>
    <updated>2013-11-20T21:11:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/11/20/quand-internet-menerve-ou-mes-principes-a-la-con</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Bonjour à tous, rien de technique aujourd’hui, seulement sept
petits coups de gueule à propos de ce qu’on trouve parfois sur internet.</p>

<!-- more -->

<h2 id="numro-1">numéro 1</h2>
<p>Le site web <strong>qui affiche directement une boite modale</strong> du style
«Recevez notre newsletter». Avant même de me dire bonjour,
avant même de savoir de quoi on va me parler,
on me met ça en pleine tronche !
Ce que ça me dis de votre site web c’est:
«tu est juste là pour augmenter mon carnet d’adresse».
Non merci, je ferme l’onglet sans me poser de questions…</p>

<h2 id="numro-2">numéro 2</h2>
<p>Les sites dans le genre de Quora: «<strong>You must sign in to read past the
first answer.</strong>» Pourquoi devrais je m’inscrire ? C’est trop demander que de
me l’expliquer en une phrase ?
Je ferme l’onglet sans me poser de questions…</p>

<h2 id="numro-3">numéro 3</h2>
<p><strong>Les issues désactivées sur Github.</strong> Vous ne voulez pas savoir ce qui
cloche dans votre programme ? Pas grave, j’en trouverais un autre…</p>

<h2 id="numro-4">numéro 4</h2>
<p>Les sites web affichant <strong>une police de caractères de 12 pixels</strong>, voir moins.
Alors oui, je peux toujours zoomer, mais quel est l’intérêt de m’obliger
à le faire ?</p>

<h2 id="numro-5">numéro 5</h2>
<p><strong>Les articles de blogs qu’on ne peut pas commenter.</strong> Tu as peur de quoi ?
C’est dommage car j’avais une question intéressante pour nous deux, et
peut-être aussi pour d’autres. Tant pis, je ne viendrais plus…</p>

<h2 id="numro-6">numéro 6</h2>
<p><strong>Les questions obligatoires dans les sondages.</strong> Voilà comment je vois les
choses: je te <em>donne</em> de <em>mon temps</em> pour t’aider, pour t’être agréable, et toi
tu veux <em>m’obliger</em> à répondre. Ben non, tu n’auras pas mes réponses…</p>

<h2 id="numro-7">numéro 7</h2>
<p><strong>Les projets open-source sans documentation.</strong> Et comment je fais pour
l’utiliser, moi ? Je suis censé lire les sources, sans rire ? Tant pis,
je trouverais mon bonheur ailleurs…</p>

<p>Voilà, c’est tout pour aujourd’hui. Ça fait du bien de s’exprimer un peu.
Et vous, qu’est-ce qui vous met de mauvaise humeur sur le net ? Lâchez vous,
c’est le moment…</p>

<script id="fb33k8u">(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>

<p>À demain.</p>

<p></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
