<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : conseil | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/conseil/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2013-07-19T09:05:51+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bien débuter avec Vim: conseil numéro quatre]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/19/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-quatre/"/>
    <updated>2013-07-19T07:46:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/19/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-quatre</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<h2>Utilisez une version graphique</h2>

<p>Utilisez une version graphique de vim, comme gVim sous Linux et Windows, ou
MacVim sous MacOS, plutôt que la version pour terminal.  À ceci 3 raisons:</p>

<!-- more -->


<p>Tout d'abord, une version graphique de Vim vous permettra d'utiliser votre
police de caractère et votre jeu de couleur préféré sans problème. Dans un
terminal, c'est pas gagné.</p>

<p>Ensuite, une version graphique vous donnera accès à une classique barre
de menu. C'est tout bête, mais au début ça rassure.</p>

<p>Enfin, la barre d'outils fournit trois icônes très utiles pour les
débutants: copier, couper, coller. Pendant la phase d'apprentissage,
vous serez très heureux d'avoir ces icônes sous la main pour
échanger du texte depuis Vim vers une autre application et vice-versa. C'est
donc une exception à mon conseil numéro 2:
<a href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/12/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-deux/">Abandonnez la souris</a>.
Bien sûr, Vim possède des commandes au
clavier pour faire ça, mais son système de clipboard/buffer très puissant est
complexe et s'avère franchement déroutant pour le novice.
En temps que débutant vous aurez
bien assez de choses à apprendre comme ça sans vous en rajouter une couche.</p>

<p>À demain.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bien débuter avec Vim: conseil numéro trois]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/14/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-trois/"/>
    <updated>2013-07-14T09:11:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/14/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-trois</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<h2>Ayez confiance dans le mode normal</h2>

<p>Ça ne vous aura pas échappé, Vim est un éditeur modal.  C'est à dire qu'il
possède plusieurs modes de fonctionnement, plusieurs manières de considérer les
choses.  Comme par exemple, le mode normal pour éditer du texte, ou bien le mode
commande pour lancer des fonctions, ou encore le mode insertion pour saisir du
nouveau texte, etc.  C'est une des grandes différences de Vim par rapport aux
éditeurs dits «classiques», qui restent la plupart du temps en insertion.</p>

<!-- more -->


<p>Il semblerait qu'une erreur courante chez les nouveaux utilisateurs de Vim soit
de rester en mode insertion, et de ne passer en mode normal que lorsque cela
s'avère absolument necessaire.  Si vous agissez de la sorte, vous passerez
totalement à côté de vim. Au contraire, vous devez rester le plus longtemps
possible en mode normal. Entrez dans un autre mode uniquement quand c'est
nécessaire et repassez en normal le plus tôt possible.</p>

<p><blockquote><p>La première chose que fait un Vimiste qui revient d'une pause café, c'est<br/>appuyer sur ESC pour être sûr d'être à la maison.</p></blockquote></p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p>À demain.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bien débuter avec Vim: conseil numéro deux]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/12/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-deux/"/>
    <updated>2013-07-12T09:01:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/12/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-deux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<h2>Abandonnez la souris</h2>

<p>Moins utiliser la souris est une des principales motivations qui m'ont décidé à
passer sur Vim, il y a maintenant un an et demi. Histoire d'avoir moins de
crampe à la fin de la journée. Et le pari est réussi. En quelques mois, toutes
les douleurs que je ressentais systématiquement à l'épaule et au poignet en fin
de journée ont totalement disparues.</p>

<!-- more -->


<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p>Je suis même prêt à parier que dans quelques temps, vous chercherez
les moyens d'utiliser vos autres logiciels sans la souris …</p>

<p>À demain.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bien débuter avec Vim: conseil numéro un]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/09/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-un/"/>
    <updated>2013-07-09T09:12:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/09/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-un</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<h2>Soyez radical !</h2>

<p>De tous les conseils qu'on puisse donner pour bien débuter avec Vim, je pense
que celui-ci est clairement le plus important. Le number one des conseils,
quoi : <strong>Soyez radical</strong>. Autrement dit : n'utilisez plus que Vim et seulement
Vim. Exclusivement.</p>

<!-- more -->


<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p>À demain.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
