<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : conseil | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/conseil/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2014-01-04T20:23:33+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bien débuter avec Vim: conseil numéro neuf]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/08/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-neuf/"/>
    <updated>2013-08-08T08:53:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/08/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-neuf</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<h2>Apprenez à frapper en aveugle</h2>

<p>Ce conseil devrait plutôt s'appeler:</p>

<p><blockquote><p>Avant d'apprendre Vim, apprenez d'abord à frapper en aveugle.</p></blockquote></p>

<p>Mais si vous lisez cet article, il est certainement trop tard, vous avez
déjà commencé Vim.</p>

<!-- more -->


<p>Si vous regardez vos doigts pendant que vous tapez, votre tête suit le
mouvement, et passe constamment d'une sorte de position clavier à une
position écran. D'où fatigue musculaire, occulaire et perte de temps.</p>

<p>Apprendre à frapper en aveugle est un sacré défi, comme apprendre Vim.
Ça ne s'acquiert pas en 2 jours. Il faut du temps.</p>

<p>Dans quelques mois, quand vous serez
assez à l'aise avec vim, installez un logiciel d'apprentissage de la
dactylographie (il y en a plein de libre) et apprenez à écrire sans regarder
votre clavier. Vous aurez alors accès à toute la puissance de Vim.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bien débuter avec Vim: conseil numéro huit]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/05/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-huit/"/>
    <updated>2013-08-05T08:53:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/08/05/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-huit</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<h2>N'utilisez pas (encore) de plugins</h2>

<p><em>Ce conseil là, personne ne va le suivre…</em></p>

<p>Très vite, au bout de quelques heures, au mieux quelques jours, vous allez
vouloir installer des plugins. La raison principale est
que vous voudrez vous sentir à l'aise avec Vim.
Et pour cela vous chercherez a reproduire (voir simuler) le
comportement de votre ex éditeur/EDI.
C'est normal, c'est humain, mais à mon avis c'est une erreur.</p>

<!-- more -->


<p>Un plugin est fait pour pallier un manque dans une application, pour l'étendre.
Or en tant que débutant, on n'est pas à même de savoir ce que Vim peut ou ne
peut pas faire pour nous. C'est pourquoi vous devriez attendre au moins un
mois avant d'installer votre
premier plugin. Pendant ce temps là, si quelque chose vous manque, cherchez le
dans l'aide de vim ou avec google. La plupart du temps vous finirez par trouver
une façon de faire <em>à la vim</em>.</p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<pre><code>^&lt;C-v&gt;}I#&lt;Esc&gt;
</code></pre>

<p>Et ça pour décommenter:</p>

<pre><code>^&lt;C-v&gt;}d&lt;Esc&gt;
</code></pre>

<p>Je vous accorde que ça n'est pas aussi agréable que d'utiliser un plugin,
mais ça marche. Et ça peut être utile quand on doit utiliser un Vim de base.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bien débuter avec Vim: conseil numéro sept]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/31/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-sept/"/>
    <updated>2013-07-31T10:05:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/31/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-sept</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<h2>Lisez et utilisez la documentation</h2>

<p>La documentation de Vim est énorme. Elle comporte plusieurs
dizaines de chapitres répartis sur deux manuels: le manuel utilisateur
et le manuel de référence. On y accède avec la touche F1.
La documentation est complète et accessible pour tous les niveaux.
Dans l'idéal, vous devriez la lire entièrement…</p>

<!-- more -->


<p>Alors je ne suis pas naïf et
je sais bien que vous ne le ferez pas. Moi même je ne l'ai évidemment pas fait.
Je dis juste ce que devrait être l'idéal.</p>

<p>Pour rester réaliste, dans un premier
temps, parcourez la documentation entièrement mais en diagonale. Vite fait.
Simplement pour savoir où trouver quoi.
Donnez vous un objectif simple, comme un chapitre par jour.
N'apprenez rien par coeur. Prenez plutôt des notes
quand vous tombez sur un truc qui vous plait.
Parcourir un seul chapitre en diagonale tout en jetant quelques notes
sur une feuille de papier vous prendra entre 5 et 10 minutes.</p>

<p>Dans un second temps, essayez d'étudier à fond au moins les deux premières
parties du manuel utilisateur:
<em>Getting Started</em> et <em>Editing Effectively</em>.
Cette fois ci, il n'est plus question de lire en diagonale, mais bien
d'étudier la bête.</p>

<p>Lire, apprendre, comprendre et digérer la documentation de Vim vous prendra
beaucoup de temps. Certainement
des mois. Au minimum. C'est une bonne raison pour vous y mettre dès
aujourd'hui.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bien débuter avec Vim: conseil numéro six]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/29/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-six/"/>
    <updated>2013-07-29T08:05:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/29/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-six</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<h2>Ne mettez pas n'importe quoi dans votre .vimrc</h2>

<p>Le fichier <code>.vimrc</code> est LE fichier de configuration de Vim. C'est dans ce fichier
que vous personnaliserez votre Vim. C'est donc un fichier très important et on
peut être tenté d'utiliser celui de quelqu'un d'autre. Ne le faites surtout pas
!</p>

<!-- more -->


<p>Vim est un éditeur hautement configurable, paramétrable et personnalisable.
Je peux utiliser le Netbeans ou le Notepad++ de mon collègue mais
j'aurai du mal à utiliser son Vim, tellement il est différent du mien. C'est ce
qui fait la force de Vim, il fini par vous ressembler… À la fin du tutoriel
intégré, vous aurez un fichier <code>.vimrc</code> très suffisant pour commencer. Et vous
devriez suivre une règle simple :</p>

<p><blockquote><p>Ajoutez une ligne à votre .vimrc uniquement si vous comprenez cette ligne.</p></blockquote></p>

<p>Il y a bien sûr des exceptions. Par exemple, si votre clavier est loin
de la disposition <em>azerty</em> ou <em>qwerty</em> (comme moi qui suis en <em>bépo</em>) vous
serez bien
obligé de remapper un certain nombre de touches dès le début. Je vous conseille
aussi fortement de désactiver les touches fléchées. En effet leur usage est
tellement ancré dans nos têtes que vous les utiliserez sans vous en rendre
compte, ce qui ne pourrait que vous ralentir dans votre progression.
Pour cela, ajoutez les lignes suivantes dans votre <code>.vimrc</code> :</p>

<p><code>vim
" Les touches fléchées sont désactivées.
" Utile pour apprendre vim.
"
" En mode normal, vous pourrez les utiliser plus tard
" pour faire quelque chose d'utile.
nnoremap &lt;up&gt; &lt;nop&gt;
nnoremap &lt;down&gt; &lt;nop&gt;
nnoremap &lt;left&gt; &lt;nop&gt;
nnoremap &lt;right&gt; &lt;nop&gt;
" En mode insertion, vous pourrez enlever la
" désactivation dans quelques semaines.
inoremap &lt;up&gt; &lt;nop&gt;
inoremap &lt;down&gt; &lt;nop&gt;
inoremap &lt;left&gt; &lt;nop&gt;
inoremap &lt;right&gt; &lt;nop&gt;
</code></p>

<p>N'hésitez pas à consulter l'aide de vim pour bien comprendre ce que font ces
lignes de code <em>avant</em> de les ajouter dans votre <code>.vimrc</code> ;)</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bien débuter avec Vim: conseil numéro cinq]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/26/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-cinq/"/>
    <updated>2013-07-26T07:43:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/26/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-cinq</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Suivez le tutoriel intégré en prenant des notes</h2>

<p>La première chose à faire, quand vous décidez de passer sur vim,
c'est de suivre le tutoriel intégré de A à Z.
Ne vous contentez pas seulement de le lire, faites tout les exercices à fond.
Le tutoriel est progressif et très bien écrit.</p>

<!-- more -->


<p>Pour le lancer:</p>

<pre><code>vimtutor
</code></pre>

<p>En français:</p>

<pre><code>vimtutor fr
</code></pre>

<p>Vous voulez une version graphique (<a href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/19/bien-debuter-avec-vim-conseil-numero-quatre/">et vous auriez raison</a>):</p>

<pre><code>gvimtutor
</code></pre>

<p>Quelqu'un a écrit dans le tutoriel que celui-ci vous prendra 30 minutes. Soit
cette personne est un génie, soit nombre de leçons ont été ajoutées depuis.
Personnellement, j'ai souvenir d'y avoir passé une matinée complête, en faisant
consiencieusement chaque exercice et en prenant des notes à chaque étapes.</p>

<p>Je vous conseille vraiment de prendre des notes. J'ai trouvé que ça m'aidait
à apprendre plus rapidement de nouvelles commandes. Aujourd'hui encore, quand
j'installe un nouveau plugin, je note toutes les commandes que je trouve utiles
sur une feuille de papier. Cette feuille reste sur mon bureau le temps
qu'il faut pour que j'utilise ces commandes sans y penser.</p>

<p>Une fois le tutoriel fini, vous possédez les bases de vim … et une montagne
de notes qui vous seront utiles dans les semaines qui vont suivre.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.
</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
