<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : os x | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/os-x/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2014-01-17T21:36:02+01:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Raccourcis clavier pour le terminal]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/17/raccourcis-clavier-pour-le-terminal/"/>
    <updated>2014-01-17T21:06:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/17/raccourcis-clavier-pour-le-terminal</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<p>Aujourd'hui je parle des raccourcis clavier du terminal. Pas tous, il y
en a des tonnes, seulement ceux que j'utilise régulièrement.</p>

<!-- more -->


<h2>Linux et OS X</h2>

<p>Les raccourcis qui suivent fonctionnent aussi bien sous Linux et
OS X:</p>

<pre><code>Crtl-a   Aller en début de ligne
Crtl-e   Aller en fin de ligne
Crtl-k   Supprimer du curseur à la fin de la ligne
Crtl-u   Supprimer avant le curseur
Crtl-w   Supprimer le mot avant le curseur
Crtl-t   Échanger les 2 caractères avant le curseur
Esc-t    Échanger les 2 mots avant le curseur
</code></pre>

<p>Pour voir la liste de tous les mappings:</p>

<p><code>bash
bind -P
</code></p>

<h2>Linux seulement</h2>

<pre><code>Shift-Ctrl-c  Copier le texte sélectionné
Shift-Ctrl-v  Coller le texte
</code></pre>

<h2>OS X seulement</h2>

<pre><code>Meta-c        Copier le texte sélectionné
Meta-v        Coller le texte
</code></pre>

<p>En bonus, voici un truc très pratique sous OS X, qu'un collègue
(<a href="https://twitter.com/julienXX">@julienXX</a>) m'a
montré la semaine dernière: Un triple clic sur une ligne la sélectionne en
entier, avec le caractère de fin de ligne mais sans le prompt. On peut ensuite
faire un copier/coller avec <code>Shift-Meta-v</code>, ce qui lance la commande
directement.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Deuxième jour sur OS X]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/07/deuxieme-jour-sur-os-x/"/>
    <updated>2014-01-07T20:52:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/07/deuxieme-jour-sur-os-x</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<p>C'est mon second jour sur OS X. Pendant la nuit, des petits lutins
on fait une mise à jour de mon poste. Je suis passé de la version 10.6
(dont j'ai oublié le nom), à Mavericks (si j'ai bien tout bon).</p>

<!-- more -->


<p>Et donc, en arrivant ce matin, pratiquement tout fonctionnait normalement.
Merci les lutins ! J'avais emmené avec moi mon TypeMatrix 2030, et ça aide.
Par contre la deception: le mode «102 key layout» ne fonctionne tout
simplement pas. Ce qui fait que je n'ai pas un accès direct à la touche
<code>ê</code>. Ce qui pourrait sembler insignifiant, sauf que c'est ma touche
<code>&lt;Leader&gt;</code> sous Vim. Du coup, obligé de changer de touche Leader…
Autre déception, qui cette fois fois concerne OS X: impossible de
remapper facilement la touche «verrou majuscule» au niveau de l'OS.
Agaçant, puisque j'ai l'habitude de m'en servir comme d'une touche Escape.
Bon, c'est pas la mort, je suis revenu au bon vieux Ctrl-C, mais quand
même, j'attendais mieux de OS X.</p>

<p>Mais je ne voudrais quand même pas donné l'impression de n'avoir rencontré
que des problèmes.
Par exemple, j'ai découvert <em>rbenv</em> et <em>homebrew</em>, les deux très bonnes
surprises du jour. Avec homebrew, on se croirait presque sous Linux, et
la gestion des listes (les Formulas) avec git me semble assez ingénieuse. J'en parlerais
sûrement en détail quand j'aurais bien compris le truc.
Quand à rbenv, que je ne connaissais pas, il m'a paru beaucoup plus simple
que rvm, que j'utilise depuis … depuis le début quoi. Il y a de
grandes chances que je me mette à écrire aussi à propos de rbenv, donc.</p>

<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Premier jour de mon nouveau boulot]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/06/premier-jour-de-mon-nouveau-boulot/"/>
    <updated>2014-01-06T21:11:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/06/premier-jour-de-mon-nouveau-boulot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<p>Aujourd'hui fût le premier jour de mon nouveau boulot. Cet article sera court,
je suis fatigué, il est tard, et je n'ai pas d'idée. Ou alors je pourrais
parler un peu d'OS X…</p>

<!-- more -->


<p>Mais un peu seulement, alors. Parce que c'est la toute première fois que
je touche à ce système d'exploitation. Je ne vais donc pas pouvoir vous
apprendre grand chose…</p>

<p>OS X c'est beau. Je ne peut pas dire le contraire. Habitué à
mon spartiate Debian, j'en ai pris plein les mirettes…</p>

<p>Je me suis battu avec le clavier, demain j'apporte mon TypeMatrix, histoire
de pouvoir me concentrer sur autre chose…</p>

<p>Je dois encore comprendre pourquoi MacVim n'accepte pas de faire
fonctionner pathogen…</p>

<p>En parlant de MacVim, j'ai noté un comportement très cool, il suffit d'un
seul appui sur <code>^</code> pour aller en début de ligne, alors que sur mon gVim,
il en faut deux. Ça j'aime bien, je ne sais pas pourquoi je n'ai jamais
pensé à adapter ce comportement sur gVim…</p>

<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
