<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : annonce | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/annonce/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2013-09-12T09:46:48+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nouveau défi: un article par jour pendant un an]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/08/nouveau-defi-un-article-par-jour-pendant-un-an/"/>
    <updated>2013-07-08T17:09:00+02:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/07/08/nouveau-defi-un-article-par-jour-pendant-un-an</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>À partir d'aujourd'hui, et ce pendant une année, je vais écrire un article
par jour. J'écrirais sur le développement informatique en général, et
certainement plutôt sur les sujets qui me touchent particulièrement, à savoir :
<strong>Ruby, Rails, Vim</strong>, le TDD, etc.
Mais j'espère bien développer un tas d'autres sujets,
dont je n'ai encore pas la moindre idée et que peut-être, je découvrirais
en même temps que vous.</p>

<!-- more -->


<h2>Pourquoi faire un truc pareil ?</h2>

<p>D'abord parce que je trouve ça intéressant en soi. Ensuite parce que
j'ai plusieurs projets en démarrage dans ma vie professionnelle,
et je pense que le plus compliqué pour moi va être la constance. Tenir bon
coûte que coûte. Aller au bout même quand on commence à douter.<br/>
Et je crois qu'écrire un article par jour sur ce blog peut m'aider de
plusieurs manières :</p>

<ol>
<li>L'exercice va me demander de la constance, exactement la qualité dont j'ai
peur de manquer. C'est un peu de la méthode Coué, si j'arrive à le faire,
alors je dois pouvoir y arriver aussi dans mon projet professionnel.</li>
<li>Je devrais apprendre à écrire et penser plus rapidement. En effet, il n'est
pas question que j'y passe plusieurs heures chaque jour.</li>
<li>Trouver un sujet intéressant tout les jours seras peut-être (sûrement)
difficile. Je
vais donc devoir m'intéresser à des domaines que je ne maitrise pas, ce
qui seras bon pour ma culture informatique. Qui sait, je trouverais
peut-être de meilleurs moyens de résoudre les problèmes qu'avec les
outils que je connais déjà.</li>
</ol>


<p>Voilà, ça commence aujourd'hui. Je tente le coup.</p>

<p>À demain.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
