<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Catégorie : annonce | lkdjiin's blog]]></title>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/categories/annonce/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lkdjiin.github.io/"/>
  <updated>2014-04-02T21:52:23+02:00</updated>
  <id>http://lkdjiin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xavier Nayrac]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sortie de coco 0.9]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/02/11/sortie-de-coco-0-dot-9/"/>
    <updated>2014-02-11T20:40:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/02/11/sortie-de-coco-0-dot-9</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>La version 0.9 de la gem coco est sortie il y a quelques jours.
Coco est une bibliothèque de couverture de code (code coverage) pour
Ruby de 1.9.2 à 2.1.</p>

<!-- more -->


<p>Cette nouvelle version ajoute une option de configuration qui permet
de dire à <em>coco</em> quand démarrer, ou quand ne pas démarrer.</p>

<p>Pour les projets où la suite de tests met beaucoup de temps à tourner,
on fini souvent par jouer un seul test quand on développe, et la suite
entière seulement avant de commiter et/ou pusher. Dans ce cas, le
comportement de <em>coco</em> pouvait être assez agaçant puisque la gem
reportait une longue liste de fichiers non-couverts. Maintenant c'est
arrangé, mettez ceci dans votre fichier de configuration:</p>

<pre><code>:always_run: false
</code></pre>

<p>Lorsque vous lancez les tests comme d'habitude (ou <code>rake</code>, ou un
seul fichier, etc):</p>

<pre><code>rspec spec/
</code></pre>

<p><em>Coco</em> ne démarrera pas. Pour lui dire de faire son travail, il suffit
de définir la variable d'environnement <code>COCO</code>:</p>

<pre><code>COCO=1 rspec spec/
</code></pre>

<p>Vous pouvez <a href="https://github.com/lkdjiin/coco">télécharger</a> coco sur Github.</p>

<script id='fb33k8u'>(function(i){var f,s=document.getElementById(i);f=document.createElement('iframe');f.src='//api.flattr.com/button/view/?uid=lkdjiin&url='+encodeURIComponent(document.URL);f.title='Flattr';f.height=62;f.width=55;f.style.borderWidth=0;s.parentNode.insertBefore(f,s);})('fb33k8u');</script>


<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6 mois d'articles non-stop]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/08/6-mois-darticles-non-stop/"/>
    <updated>2014-01-08T20:55:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/08/6-mois-darticles-non-stop</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>On y est, ceci est l'article des 6 mois. Je ne savais pas si j'allais
tenir jusque là, et ben si. Mille mercis à vous de m'avoir supporté
jusqu'ici…</p>

<!-- more -->


<p>Mon projet professionnel vient de se modifier, et je me suis posé la
question de savoir si j'allais continuer ce blog au rythme d'un article par
jour pendant encore 6 mois: je ne travaille plus à la maison et j'ai
maintenant 3 heures de transport quotidien. J'ai donc <em>beaucoup</em> moins de
temps à consacrer à ce blog.</p>

<p>Après reflexion, je me dis ce serait dommage de ne pas continuer, ayant
déjà fait la moitié du chemin. Alors oui je vais continuer à écrire un
article par jour. Mais je ne promet pas d'y arriver, juste d'essayer.
Si je m'aperçois que cela empiète trop sur ma vie de famille, je
réduirais sûrement le rythme de mes publications.</p>

<p>Attendez vous donc à une baisse significative de la longueur des articles
(et peut-être aussi de leur qualité ?) dans les semaines à venir, le temps
que je trouve mon nouveau rythme.</p>

<p>Encore merci de lire ce blog.</p>

<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Premier jour de mon nouveau boulot]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/06/premier-jour-de-mon-nouveau-boulot/"/>
    <updated>2014-01-06T21:11:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2014/01/06/premier-jour-de-mon-nouveau-boulot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class='level-tag level-tag-1'>Niveau : <span>facile</span></div></p>

<p>Aujourd'hui fût le premier jour de mon nouveau boulot. Cet article sera court,
je suis fatigué, il est tard, et je n'ai pas d'idée. Ou alors je pourrais
parler un peu d'OS X…</p>

<!-- more -->


<p>Mais un peu seulement, alors. Parce que c'est la toute première fois que
je touche à ce système d'exploitation. Je ne vais donc pas pouvoir vous
apprendre grand chose…</p>

<p>OS X c'est beau. Je ne peut pas dire le contraire. Habitué à
mon spartiate Debian, j'en ai pris plein les mirettes…</p>

<p>Je me suis battu avec le clavier, demain j'apporte mon TypeMatrix, histoire
de pouvoir me concentrer sur autre chose…</p>

<p>Je dois encore comprendre pourquoi MacVim n'accepte pas de faire
fonctionner pathogen…</p>

<p>En parlant de MacVim, j'ai noté un comportement très cool, il suffit d'un
seul appui sur <code>^</code> pour aller en début de ligne, alors que sur mon gVim,
il en faut deux. Ça j'aime bien, je ne sais pas pourquoi je n'ai jamais
pensé à adapter ce comportement sur gVim…</p>

<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sortie de coco 0.8]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/12/25/sortie-de-coco-0-dot-8/"/>
    <updated>2013-12-25T19:23:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/12/25/sortie-de-coco-0-dot-8</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>La version 0.8 de la gem coco est sortie il y a quelques jours.
Coco est une bibliothèque de couverture de code (<em>code coverage</em>) pour
Ruby.</p>

<!-- more -->


<p>Cette nouvelle version est essentiellement cosmétique. Elle améliore le
visuel de la page d'index du rapport Html, et supprime le besoin des
fichiers CSS de Yahoo!</p>

<p><img src="/images/Capture-4.png"></p>

<p>Vous pouvez <a href="https://github.com/lkdjiin/coco">télécharger coco</a> depuis Github, ou l'installer directement:</p>

<pre><code>gem install coco
</code></pre>

<p>À demain.</p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le ventilo de mon alimentation fait un bruit d'enfer]]></title>
    <link href="http://lkdjiin.github.io/blog/2013/12/03/le-ventilo-de-mon-alimentation-fait-un-bruit-denfer/"/>
    <updated>2013-12-03T20:20:00+01:00</updated>
    <id>http://lkdjiin.github.io/blog/2013/12/03/le-ventilo-de-mon-alimentation-fait-un-bruit-denfer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Juste avant d'écrire cet article, le ventilo de l'alimentation de mon pc
c'est mis a faire un bruit d'enfer. Le pc tremble de partout.</p>

<!-- more -->


<p>Je vais tenter un truc pour prolonger un peu sa vie. Si ça rate, je ne
pourrais peut-être pas publié d'article demain :(</p>

<p>Quand ce genre de chose arrive, on peut tenter de démonter le ventilo, puis
de mettre une goutte d'huile sur le palier, le truc qui se trouve sous
une pastille autocollante. Voilà, j'espère que ça va fonctionner…</p>

<p>À demain ?</p>

<p><strong>Edit du jour même</strong> <em>Je ne l'ai jamais trouvé ce foutu palier ! Sous la
pastille autocollante il y avait… du plastique moulé ! Quoiqu'il en soit,
il semblerait qu'un bon coup d'aspirateur ai suffit à rendre le sourire
au ventilo ;) Je touche du bois…</em></p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
